<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Lukman's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.lukmanh.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.lukmanh.com/"/>
  <updated>2015-03-25T11:36:46+07:00</updated>
  <id>http://blog.lukmanh.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lukman Hakim]]></name>
    <email><![CDATA[mailto:lukmanh1995@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perilaku Konsumen]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/25/perilaku-konsumen/"/>
    <updated>2015-03-25T11:34:09+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/25/perilaku-konsumen</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elastisitas]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/18/elastisitas/"/>
    <updated>2015-03-18T11:33:26+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/18/elastisitas</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keseimbangan Permintaan Dan Penawaran]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/11/keseimbangan-permintaan-dan-penawaran/"/>
    <updated>2015-03-11T11:31:37+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/11/keseimbangan-permintaan-dan-penawaran</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sejarah Singkat Git]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/26/git/"/>
    <updated>2014-11-26T10:29:04+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/26/git</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Seperti hal besar lainnya, Git diawali dengan sedikit permasalahan dan kontroversi. Kernel Linux merupakan sebuah proyek perangkat lunak open source skala besar. Sepanjang perjalanan perawatan Kernel Linux (1991-2002), perubahan disimpan sebagai patch dan arsip-arsip berkas. Pada tahun 2002, proyek ini mulai menggunakan sebuah DVCS proprietary bernama BitKeeper.</p>

<!-- more -->


<p>Pada tahun 2005, hubungan antara komunitas pengembang Kernel Linux dengan perusahan yang mengembangkan Bitkeeper retak, dan status &ldquo;gratis&rdquo; pada BitKeeper dicabut. Hal ini membuat komunitas pengembang Kernel Linux (dan khususnya Linus Torvalds, sang pencipta Linux) harus mengembangkan perkakas sendiri dengan berbekal pengalaman yang mereka peroleh ketika menggunakan BitKeeper. Dan sistem tersebut diharapkan dapat memenuhi beberapa hal berikut:</p>

<ul>
<li>Kecepatan</li>
<li>Desain yang sederhana</li>
<li>Dukungan penuh untuk pengembangan non-linear (ribuan cabang paralel)</li>
<li>Terdistribusi secara penuh</li>
<li>Mampu menangani proyek besar seperti Kernel Linux secara efisien (dalam kecepatan dan ukuran data)</li>
</ul>


<p>Sejak kelahirannya pada tahun 2005, Git telah berkembang dan semakin mudah digunakan serta hingga saat ini masih mempertahankan kualitasnya tersebut. Git luar biasa cepat, sangat efisien dalam proyek besar, dan memiliki sistem pencabangan yang luar biasa untuk pengembangan non-linear.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Version Control]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/26/version-control/"/>
    <updated>2014-11-26T10:05:05+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/26/version-control</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Apa itu version control, dan kenapa anda harus peduli ? Version control adalah sebuah sistem yang mencatat setiap perubahan terhadap sebuah berkas atau kumpulan berkas sehingga pada suatu saat anda dapat kembali kepada salah satu versi dari berkas tersebut. Sebagai contoh dalam buku ini anda akan menggunakan kode sumber perangkat lunak sebagai berkas yang akan dilakukan version controlling, meskipun pada kenyataannya anda dapat melakukan ini pada hampir semua tipe berkas di komputer.</p>

<!-- more -->


<p>Jika anda adalah seorang desainer grafis atau desainer web dan anda ingin menyimpan setiap versi dari gambar atau layout yang anda buat (kemungkinan besar anda pasti ingin melakukannya), maka Version Control System (VCS) merupakan sebuah solusi bijak untuk digunakan. Sistem ini memungkinkan anda untuk mengembalikan berkas anda pada kondisi/keadaan sebelumnya, mengembalikan seluruh proyek pada keadaan sebelumnya, membandingkan perubahan setiap saat, melihat siapa yang terakhir melakukan perubahan terbaru pada suatu objek sehingga berpotensi menimbulkan masalah, siapa yang menerbitkan isu, dan lainnya. Dengan menggunakan VCS dapat berarti jika anda telah mengacaukan atau kehilangan berkas, anda dapat dengan mudah mengembalikannya. Ditambah lagi, anda mendapatkan semua ini dengan overhead yang sangat sedikit.</p>

<h3>Version Control System Local</h3>

<p>Kebanyakan orang melakukan pengontrolan versi dengan cara menyalin berkas-berkas pada direktori lain (mungkin dengan memberikan penanggalan pada direktori tersebut, jika mereka rajin). Metode seperti ini sangat umum karena sangat sederhana, namun cenderung rawan terhadap kesalahan. Anda akan sangat mudah lupa dimana direktori anda sedang berada, selain itu dapat pula terjadi ketidak sengajaan penulisan pada berkas yang salah atau menyalin pada berkas yang bukan anda maksudkan.</p>

<p>Untuk mengatasi permasalahan ini, para programmer mengembangkan berbagai VCS lokal yang memiliki sebuah basis data sederhana untuk menyimpan semua perubahan pada berkas yang berada dalam cakupan revision control (Lihat Gambar 1-1).</p>

<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/version-control-1.png" title="Gambar 1-1" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 1-1. Diagram Version Control Lokal</strong></p>

<hr />


<p>Salah satu perkakas VCS yang populer adalah rcs, kakas ini masih didistribusikan dengan berbagai komputer pada masa kini. Bahkan sistem operasi Mac OS X menyertakan rcs ketika menginstal Developer Tools. Kakas ini pada dasarnya bekerja dengan cara menyimpan kumpulan patch dari satu perubahan ke perubahan lainnya dalam format khusus pada disk; ini kemudian dapat digunakan untuk menciptakan kembali wujud/keadaan suatu berkas pada suatu saat dengan cara menggunakan patch yang berkesesuaian dengan berkas dan waktu yang diinginkan.</p>

<h3>Version Control Systems Terpusat</h3>

<p>Permasalahan berikutnya yang dihadapi adalah para pengembang perlu melakukan kolaborasi dengan pengembang pada sistem lainnya. Untuk mengatasi permasalahan ini maka dibangunlah Centralized Version Control Systems (CVCSs). Sistem ini, diantaranya CVS, Subversion, dan Perforce, memiliki sebuah server untuk menyimpan setiap versi berkas, dan beberapa klien yang dapat melakukan checkout berkas dari server pusat. Untuk beberapa tahun, sistem seperti ini menjadi standard untuk version control (lihat Gambar 1-2).</p>

<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/version-control-2.png" title="Gambar 1-2" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 1-2. Diagram Version Control Terpusat </strong></p>

<hr />


<p>Sistem seperti ini memiliki beberapa kelebihan, terutama jika dibandingkan dengan VCS lokal. Misalnya, setiap orang pada tingkat tertentu mengetahui apa yang orang lain lakukan pada proyek. Administrator memiliki kendali yang mantap atas siapa yang dapat melakukan apa; dan adalah jauh lebih mudah untuk mengelola sebuah CVCS dibandingkan menangani database lokal pada setiap client.</p>

<p>Walau demikian, sistem dengan tatanan seperti ini memiliki kelemahan serius. Kelemahan nyata yang direpresesntasikan oleh sistem dengan server terpusat. Jika server mati untuk beberapa jam, maka tidak ada seorangpun yang bisa berkolaborasi atau menyimpan perubahan terhadap apa yang mereka telah kerjakan. Jika harddisk yang menyimpan basisdata mengalami kerusakan, dan salinan yang beran belum tersimpan, anda akan kehilangan setiap perubahan dari proyek kecuali snapshot yang dimiliki oleh setiap kolaborator pada komputernya masing-masing. VCS lokal juga mengalami nasib yang sama jika anda menyimpan seluruh history perubahan proyek pada satu tempat, anda mempunyai resiko kehilangan semuanya.</p>

<h3>Version Control System Terdistribusi</h3>

<p>Inilah saatnya bagi Distributed Version Control Systems untuk mengambil tempat. dalam sebuah DVCS (seperti Git, Mercurial, Bazaar atau Darcs), klien tidak hanya melakukan checkout untuk snapshot terakhir setiap berkas, namun mereka (klien) memiliki salinan penuh dari repositori tersebut. Jadi, jika server mati, dan sistem berkolaborasi melalui server tersebut, maka klien manapun dapat mengirimkan salinan repositori tersebut kembali ke server. Setiap checkout pada DVCS merupakan sebuah backup dari keseluruhan data (lihat Gambar 1-3).</p>

<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/version-control-3.png" title="Gambar 1-3" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 1-3. Diagram Version Control Terdistribusi </strong></p>

<hr />


<p>Lebih jauh lagi, kebanyakan sistem seperti ini mampu menangani sejumlah remote repository dengan baik, jadi anda dapat melakukan kolaborasi dengan berbagai kelompok kolaborator dalam berbagai cara secara bersama-sama pada suatu proyek. Hal ini memungkinkan anda untuk menyusun beberapa jenis alur kerja yang tidak mungkin dilakukan pada sistem terpusat, seperti hierarchical model.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://git-scm.com/book/en/v2/Getting-Started-About-Version-Control">Git-Scm</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mapping Cache Memory]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/20/mapping-cache-memory/"/>
    <updated>2014-11-20T21:47:18+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/20/mapping-cache-memory</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Karena saluran cache memory lebih sedikit dibandingkan dengan blok memori utama, maka diperlukan algoritma untuk pemetaan blok memori utama ke dalam saluran cache memory. Pemilihan terhadap fungsi pemetaan akan sangat menentukan bentuk organisasi cache memory.</p>

<!-- more -->


<p>Telah kita ketahui bahwa cache memory mempunyai kapasitas yang kecil dibandingkan memori utama. Sehingga diperlukan aturan blok-blok mana yang diletakkan dalam cache memory. Terdapat tiga metode, yaitu pemetaan langsung (direct mapping), pemetaan asosiatif, dan pemetaan asosiatif set.</p>

<h3>Direct Mapping</h3>

<ul>
<li>Setiap blok pada main memory dipetakan dengan line tertentu pada cache.di mana i adalah nomor line pada cache yang digunakan untuk meletakkan blok main memory ke-j.
  <hr />
  <blockquote><p><b>i = j modulo C</b></p></blockquote>
  <hr /></li>
<li>Jika M = 64 dan C = 4, maka pemetaan antara line dengan blok menjadi seperti berikut :

<ul>
<li>Line 0 can hold blocks 0, 4, 8, 12, &hellip;</li>
<li>Line 1 can hold blocks 1, 5, 9, 13, &hellip;</li>
<li>Line 2 can hold blocks 2, 6, 10, 14, &hellip;</li>
<li>Line 3 can hold blocks 3, 7, 11, 15, &hellip;</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p><br /></p>

<ul>
<li>Pada cara ini, address pada main memory dibagi 3 field atau bagian, yaitu:

<ul>
<li>Tag identifier.</li>
<li>Line number identifier</li>
<li>Word identifier (offset)</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p><br /></p>

<ul>
<li><p>Word identifier berisi informasi tentang lokasi word atau unit addressable lainnya dalam line tertentu pada cache.</p></li>
<li><p>Line identifier berisi informasi tentang nomor fisik (bukan logika) line pada cache.</p></li>
<li><p>Tag identifier disimpan pada cache bersama dengan blok pada line.</p>

<ul>
<li>Untuk setiap alamat memory yang dibuat oleh CPU, line tertentu yang menyimpan copy alamat tersebut ditentukan, jika blok tempat lokasi data tersebut sudah dikopi dari main memory ke cache.</li>
<li>Tag yang ada pada line akan dicek untuk melihat apakah benar blok yang dimaksud ada pada line tsb.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/4.png" title="Gambar 1" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar Organisasi Direct Mapping. </strong></p>

<hr />


<p><strong> Keuntungan </strong> menggunakan Direct Mapping antara lain:</p>

<ul>
<li><p>Mudah dan murah diimplementasikan.</p></li>
<li><p>Mudah untuk menentukan letak salinan data main memory pada cache.</p></li>
</ul>


<p><br /></p>

<p><strong> Kerugian </strong> menggunakan Direct Mapping antara lain:</p>

<ul>
<li><p>Setiap blok main memory hanya dipetakan pada 1 line saja. Terkait dengan sifat lokal pada main memory, sangat mungkin mengakses blok yang dipetakan pada line yang sama pada cache. Blok seperti ini akan menyebabkan seringnya sapu masuk dan keluar data ke/dari cache, sehingga hit ratio mengecil.</p></li>
<li><p>Hit ratio adalah perbandingan antara jumlah ditemukan- nya data pada cache dengan jumlah usaha mengakses cache.</p></li>
</ul>


<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/5.png" title="Gambar 2" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar Contoh Pengalamatan Direct Mapping. </strong></p>

<hr />




<div class="row">
    <div class="col-md-8 col-md-offset-2">
        <center><b><i><u>Tabel Direct Mapping</u></i></b></center>
        <br />
        <table class="table table-striped">
            <tr>
                <th>Item</th>
                <th>Keterangan</th>
            </tr>
            <tr>
                <td>Panjang alamat</td>
                <td>(s + w) bits</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah unit yang dapat dialamati</td>
                <td>2s+w words or bytes</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Ukuran Blok sama dengan ukuran Line</td>
                <td>2w words or bytes</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah blok di memori utama</td>
                <td>2s+ w/2w = 2s</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah line di cache</td>
                <td>m = 2r</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Besarnya tag</td>
                <td>(s – r) bits</td>
            </tr>
        </table>
    </div>
</div>




<hr />


<h3>Associative Mapping</h3>

<ul>
<li><p>Memungkinkan blok diletakkan di sebarang line yang sedang tidak terpakai.</p></li>
<li><p>Diharapkan akan mengatasi kelemahan utama Direct Mapping.</p></li>
<li><p>Harus menguji setiap cache untuk menemukan blok yang diinginkan.</p>

<ul>
<li>Mengecek setiap tag pada line</li>
<li>Sangat lambat untuk cache berukuran besar.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Nomor line menjadi tidak berarti. Address main memory dibagi menjadi 2 field saja,
yaitu tag dan word offset.</p></li>
</ul>


<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/6.png" title="Gambar 3" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar Organisasi Associative Mapping. </strong></p>

<hr />


<ul>
<li><p>Melakukan pencarian ke semua tag untuk menemukan blok.</p></li>
<li><p>Cache dibagi menjadi 2 bagian :</p>

<ul>
<li>lines dalam SRAM</li>
<li>tag dalam associative memory</li>
</ul>
</li>
</ul>


<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/7.png" title="Gambar 4" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar Contoh Pengalamatan Associative Mapping. </strong></p>

<hr />


<p><strong> Keuntungan </strong> Associative Mapping:</p>

<ul>
<li>cepat dan fleksibel.</li>
</ul>


<p><strong> Kerugian </strong> Associative Mapping:</p>

<ul>
<li><p>biaya implementasi. Misalnya :</p>

<ul>
<li>untuk cache ukuran 8 kbyte dibutuhkan 1024 x 17 bit associative memory untuk menyimpan tag identifier.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<div class="row">
    <div class="col-md-8 col-md-offset-2">
        <center><b><i><u>Tabel Associative Mapping</u></i></b></center>
        <br />
        <table class="table table-striped">
            <tr>
                <th>Item</th>
                <th>Keterangan</th>
            </tr>
            <tr>
                <td>Panjang alamat</td>
                <td>(s + w) bits</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah unit yang dapat dialamati</td>
                <td>2s+w words or bytes</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Ukuran Blok sama dengan ukuran Line</td>
                <td>2w words or bytes</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah blok di memori utama</td>
                <td>2s+ w/2w = 2s</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah line di cache</td>
                <td>undetermined</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Besarnya tag</td>
                <td>s bits</td>
            </tr>
        </table>
    </div>
</div>




<hr />


<h3>Set Associative Mapping</h3>

<ul>
<li><p>Merupakan kompromi antara Direct dengan Full Associative Mapping.</p></li>
<li><p>Membagi cache menjadi sejumlah set (v) yang masing-masing memiliki sejumlah line (k)</p></li>
<li><p>Setiap blok dapat diletakkan di sebarang line dengan nomor set:
  <hr />
  <blockquote><p><b>nomor set = j modulo v</b></p></blockquote>
  <hr /></p></li>
</ul>


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/8.png" title="Gambar 5" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar Organisasi K-Way Set Associative Mapping. </strong></p>

<hr />


<ul>
<li><p>Jika sebuah set dapat menampung X line, maka cache disebut memiliki X-way set associative cache.</p></li>
<li><p>Hampir semua cache yang digunakan saat ini menggunakan organisasi 2 atau 4-way set associative mapping.</p></li>
</ul>


<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/9.png" title="Gambar 6" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar Contoh Pengalamatan 2-Way Associative Mapping. </strong></p>

<hr />


<ul>
<li><p>Setiap blok memori dapat menempati lebih dari satu kemungkinan nomor line (dapat menggunakan line yang kosong), sehingga thrashing dapat diperkecil.</p></li>
<li><p>Jumlah tag lebih sedikit (dibanding model associative), sehingga jalur untuk melakukan perbandingan tag lebih sederhana.</p></li>
</ul>


<div class="row">
    <div class="col-md-8 col-md-offset-2">
        <center><b><i><u>Tabel Set Associative Mapping</u></i></b></center>
        <br />
        <table class="table table-striped">
            <tr>
                <th>Item</th>
                <th>Keterangan</th>
            </tr>
            <tr>
                <td>Panjang alamat</td>
                <td>(s + w) bits</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah unit yang dapat dialamati</td>
                <td>2s+w words or bytes</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Ukuran Blok sama dengan ukuran Line</td>
                <td>2w words or bytes</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah blok di memory utama</td>
                <td>2d</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah line dalam set</td>
                <td>k</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah set</td>
                <td>V=2d</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Jumlah line di cache</td>
                <td>Kv = k*2d</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Besarnya tag</td>
                <td>(s-d) bits</td>
            </tr>>
        </table>
    </div>
</div>




<hr />


<h3>Algoritma Penggantian</h3>

<p>Yang dimaksud algoritma penggantian adalah suatu mekanisme pergantian blok-blok dalam cache memory yang lama dengan data baru. Dalam pemetaan langsung tidak diperlukan algoritma ini, namun dalam pemetaan asosiatif dan asosiatif set, algoritma ini mempunyai peranan penting untuk meningkatkan kinerja cache memory.</p>

<p>Banyak algoritma penggantian yang telah dikembangkan. Algoritma yang paling efektif adalah Least Recently Used (LRU), yaitu mengganti blok data yang terlama berada dalam cache memory dan tidak memiliki referensi. Algoritma lainnya adalah First In First Out (FIFO), yaitu mengganti blok data yang awal masuk. Kemudian Least Frequently Used (LFU) adalah mengganti blok data yang mempunyai
referensi paling sedikit. Teknik lain adalah algoritma Random, yaitu penggantian tidak berdasakan pemakaian datanya, melainkan berdasarkan slot dari beberapa slot kandidat secara acak.</p>

<hr />


<h3>Write Policy</h3>

<p>Apabila suatu data telah diletakkan pada cache memory maka sebelum ada penggantian harus dicek apakah data tersebut telah mengalami perubahan. Apabila telah berubah maka data pada memori utama harus di-update. Masalah penulisan ini sangat komplek, apalagi memori utama dapat diakses langsung oleh modul I/O, yang memungkinkan data pada memori utama berubah, lalu bagaimana dengan data yang
telah dikirim pada cache? Tentunya perbedaan ini menjadikan data tidak valid.</p>

<p>Teknik yang dikenalkan diantaranya, write through, yaitu operasi penulisan melibatkan data pada memori utama dan sekaligus pada cache memory sehingga data selalu valid. Kekurangan teknik ini adalah menjadikan lalu lintas data ke memori utama dan cache memory sangat tinggi sehingga mengurangi kinerja sistem, bahkan bisa terjadi hang. Teknik lainnya adalah write back, yaitu teknik meminimasi penulisan dengan cara penulisan pada cache memory saja. Pada saat akan terjadi
penggantian blok data cache memory maka baru diadakan penulisan pada memori utama. Masalah yang timbul adalah manakala data di memori utama belum diupdate telah diakses modul I/O sehingga data di memori utama tidak valid.</p>

<p>Penggunaan multi cache terutama untuk multiprocessor adan menjumpai masalah yang lebih komplek. Masalah validasi data tidak hanya antara cache memory dan memori utama saja, namun antar cache memory juga harus diperhatikan. Pendekatan penyelesaian masalah yang dapat dilakukan adalah dengan :</p>

<ul>
<li><p>Bus Watching with Write Through, yaitu setiap cache controller akan memonitoring bus alamat untuk mendeteksi adanya operasi tulis. Apabila ada operasi tulis di alamat yang datanya digunakan bersama maka cache controller akan menginvalidasi data cache-nya.</p></li>
<li><p>Hardware Transparency, yaitu adanya perangkat keras tambahan yang menjamin semua updating data memori utama melalui cache direfleksikan pada seluruh cache yang ada.</p></li>
<li><p>Non Cacheable Memory, yaitu hanya bagian memori utama tertentu yang digunakan secara bersama. Apabila ada mengaksesan data yang tidak di share merupakan kegagalan cache.</p></li>
</ul>


<hr />


<h3>Miss Cache</h3>

<p>Saat miss menulis, anda bisa punya pilihan antara membawa blok ke cache (write-allocate) atau tidak (write-no-allocate). Saat miss membaca, anda selalu membawa blok ke cache (lokalitas spasial atau temporal) - blok mana yang diganti:</p>

<ul>
<li>tidak ada pilihan untuk direct-mapped cache</li>
<li>memilih secara acak way yang akan diganti</li>
<li>mengganti way yang paling jarang dipakai (LRU)</li>
<li>penggantian FIFO (round-robin)</li>
</ul>


<p>Tipe miss cache adalah sebagai berikut:</p>

<ul>
<li><p>Miss wajib : terjadi saat pertama kali word memori diakses. Merupakan miss untuk cache yang infinit.</p></li>
<li><p>Miss kapasitas : terjadi karena program menyentuh banyak word yang lain sebelum menyentuh ulang word yang sama. Merupakan miss untuk cache fully- associative.</p></li>
<li><p>Miss konflik : terjadi karena dua work dipetakan ke lokasi yg sama di cache. Merupakan miss yang terjadi ketika berganti dari cache fully-associative kedirect-mapped.</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cache Memory]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/20/cache-memory/"/>
    <updated>2014-11-20T14:20:24+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/20/cache-memory</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Cache memory merupakan lokasi data sementara antara prosesor dengan main memory. Penempatan cache memory ditujukan untuk mengurangi gap antara kecepatan prosesor dengan kecepatan main memory. Gambar 1 di bawah ini menunjukkan posisi cache memory yang diletakkan antara prosesor (CPU) dengan main memory. Sedangkan Gambar 2 memperlihatkan sistem interkoneksi untuk cache memory.</p>

<!-- more -->


<p><img src="http://blog.lukmanh.com/images/1.png" title="Gambar 1" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 1 </strong></p>

<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/2.png" title="Gambar 2" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 2 </strong></p>

<p>Cache berasal dari kata cash. Dari istilah tersebut cache adalah tempat menyembunyikan atau tempat menyimpan sementara. Sesuai definisi tersebut cache memory adalah tempat menympan data sementara. Cara ini dimaksudkan untuk meningkatkan transfer data dengan menyimpan data yang pernah diakses pada cache memory tersebut, sehingga apabila ada data yang ingin diakses adalah data yang sama maka maka akses akan dapat dilakukan lebih cepat. Cache memory ini adalah memori tipe SDRAM yang memiliki kapasitas terbatas namun memiliki kecepatan yang sangat tinggi dan harga yang lebih mahal dari memori utama. Cache memory ini terletak antara register dan RAM (memori utama) sehingga pemrosesan data tidak langsung mengacu pada memori utama.</p>

<p>Karakteristik cache memory adalah sebagai berikut:</p>

<ul>
<li><p>Kapasitas relatif lebih kecil dari main memory, tetapi memiliki kecepatan
yang relativ lebih tinggi dibanding main memory;</p></li>
<li><p>Cache memory merupakan suatu memori buffer (salinan data) bagi
memori utama;</p></li>
<li><p>Meskipun cache menggunakan informasi yang tersimpan dalam memori
utama, tetapi ia tidak berhadapan secara langsung dengan memori utama;</p></li>
<li><p>Word yang disimpan didalam cache memory adalah word yang diambil dari
main memory, yang dikerjakan sesuai perintah CPU.</p></li>
</ul>


<hr />


<h3>Level Cache Memory</h3>

<p>Hingga saat ini, cache memory terbagi atas tiga level yaitu L1, L2 dan L3. Cache memory memori level 1 (L1) adalah cache memory yang terletak dalam prosesor (internal cache). Cache memory ini memiliki kecepatan akses paling tinggi dan harganya paling mahal. Ukuran memori berkembang mulai dari 8KB, 64KB dan 128KB. Cache memory level 2 (L2) memiliki kapasitas yang lebih besar yaitu berkisar antara 256KB sampai dengan 2MB. Namun, cache memory L2 ini memiliki kecepatan yang lebih rendah dari cache memory L1. Cache memory L2 terletak terpisah dengan prosesor atau disebut dengan external cache.Sedangkan cache memory level 3 hanya dimiliki oleh prosesor yang memiliki unit lebih dari satu misalnya dualcore dan quadcore. Fungsinya adalah untuk mengontrol data yang masuk dari tembolok L2 dari masing-masing inti prosesor.</p>

<p>Level 2 atau L2 cache merupakan bagian dari strategi penyimpanan multi level untuk meningkatkan performa komputer. Terdapat tiga level cache yang digunakan pada komputer, yaitu L1, L2 dan L3 cache. Tiap-tiap cache tersebut menjembatani jarak (gap) diantara processor yang sangat cepat, dengan memori RAM (Random Access Memory) yang jauh lebih lambat.</p>

<p>Sementara desainnya terus mengalami perubahan, L1 cache biasanya telah terintegrasi (built in) ke dalam processor, sementara L2 cache biasanya terintegrasi pada motherboard (bersamaan dengan L2 cache). Namun, beberapa processor kini menggabungkan L2 cache serta L1 cache, dan bahkan beberapa diantaranya juga menggungkan L3 cache. Kecepatan yang paling tinggi terdapat pada L1 cache, kemudian menurun pada L2 dan L3 cache. Namun kebalikannya, semakin besar angka cache, maka semakin besar pula kapasitas penyimpanan datanya.</p>

<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/3.png" title="Gambar 3" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 3 </strong></p>

<p>Tugas dari cache processor adalah untuk mengantisipasi data request, sehingga ketika pengguna mengakses sebuah program yang sering digunakan, sebagai contohnya, instruksi-instruksi yang dibutuhkan untuk menjalankan program tersebut telah siap digunakan, disimpan pada cache. Ketika hal ini terjadi, CPU dapat memproses request tanpa adanya jeda (delay), sehingga dapat meningkatkan performa komputer secara drastis.</p>

<p>CPU pertama-tama akan memeriksa L1 cache, diikuti dengan L2 dan L3 cache. Jika processor telah menemukan bit data yang dibutuhkan, maka disebut dengan cache hit. Namun jika cache tidak menyediakan bit data yang dibutuhkan, processor mendapatkan sebuah cache miss, dan data perlu ditarik dari RAM yang lebih lambat atau hard disk yang juga lebih lambat.</p>

<hr />


<h3>Kapasitas Cache</h3>

<p>Menentukan ukuran cache memory sangatlah penting untuk mendongkrak kinerja komputer. Dari segi harga cache memory sangatlah mahal tidak seperti memori utama. Semakin besar kapasitas cache tidak berarti semakin cepat prosesnya, dengan ukuran besar akan terlalu banyak gate pengalamatannya sehingga akan
memperlambat proses.</p>

<p>Kita bisa melihat beberapa merek prosesor di pasaran beberapa waktu lalu. AMD mengeluarkan prosesor K5 dan K6 dengan cache memory yang besar (1MB) tetapi kinerjanya tidak bagus. Kemudian Intel pernah mengeluarkan prosesor tanpa cache memory untuk alasan harga yang murah, yaitu seri Intel Celeron pada tahun 1998-an hasil kinerjanya sangat buruk terutama untuk operasi data besar, floating point, 3D.</p>

<p>Intel Celeron versi berikutnya sudah ditambah cache memory sekitar 128KB.
Lalu berapa idealnya kapasitas cache memory? Sejumlah penelitian telah
menganjurkan bahwa ukuran cache antara 1KB dan 512KB akan lebih optimum.</p>

<hr />


<h3>Ukuran Blok</h3>

<p>Elemen rancangan yang harus diperhatikan lagi adalah ukuran blok. Telah dijelaskan adanya sifat lokalitas referensi maka nilai ukuran blok sangatlah penting. Apabila blok berukuran besar ditransfer ke cache akan menyebabkan hit ratio mengalami penurunan karena banyaknya data yang dikirim disekitar referensi. Tetapi apabila terlalu kecil, dimungkinkan memori yang akan dibutuhkan CPU tidak tercakup.</p>

<p>Apabila blok berukuran besar ditransfer ke cache, maka akan terjadi :</p>

<ol>
<li><p>Blok-blok yang berukuran lebih besar mengurangi jumlah blok yang menempati cache. Karena isi cache sebelumnya akan ditindih.</p></li>
<li><p>Dengan meningkatnya ukuran blok maka jarak setiap word tambahan menjadi lebih jauh dari word yang diminta, sehingga menjadi lebih kecil kemungkinannya digunakan cepat.</p></li>
</ol>


<p>Hubungan antara ukuran blok dan hit ratio sangat rumit untuk dirumuskan,
tergantung pada karakteristik lokalitas programnya dan tidak terdapat nilai optimum
yang pasti telah ditemukan. Ukuran antara 4 hingga 8 satuan yang dapat dialamati
(word atau byte) cukup beralasan untuk mendekati nilai optimum.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;"><a href="http://files.yogaprihastomo.com/Kuliah/Strata%20Dua/Semester%201/Tugas%20Arsitektur%20dan%20Organisasi%20Komputer%20-%20Cache%20Memory.pdf">Sumber</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pengaruh Sosial Dan Budaya Terhadap Pemasaran Global]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/13/pengaruh-sosial-dan-budaya-terhadap-pemasaran-global/"/>
    <updated>2014-11-13T11:34:10+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/13/pengaruh-sosial-dan-budaya-terhadap-pemasaran-global</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pemasar internasional harus mengetahui pengaruh budaya dan harus menyiapkan diri untuk menjawab tantangan itu atau mengubahnya. Pemasar internasional memainkan peran penting bahkan dapat dikatakan menentukan dalam mempengaruhi kecepatan tingkat perubahan diseluruh dunia. Hal terlihat jelas dalam makanan tetapi praktis menyangkut semua industri, terutama produk konsumen. Pabrik sabun dan deterjen telah mengubah kebiasaan, mencuci, industri elektronik telah mengubah pola hiburan, dan pemasar pakaian telah mengubah gaya gaya, dan sebagainya. Dalam produk industri budaya telah mempengaruhi karakteristik dan permintaan produk tetapi yang lebih penting lagi sebagai pengaruh pada proses pemasaran, terutama dalam cara menjalankan bisnis. Pemasar internasional telah belajar untuk mengandalkan orang yang mengetahui dan memahami adat serta sikap setempat untuk keahlian pemasaran.</p>

<!-- more -->


<p>Hubungan bisnis antara pihak-pihak yang mempunyai budaya atau kebangsaan berbeda dapat dipengaruhi oleh tantangan tambahan.Bila salah satu pihak dari budaya konteks tinggi mengambil bagian dalam kesepakatan bisnis, faktor-faktor yang dibahas mungkin akan lebih rumit karena keyakinan berbeda mengenai signifikansi dari kesepakatan bisnis formal dan kewajiban yang mengikat semua pihak misalnya, manajer penjualan benar-benar yakin bahwa hanya kontrak yang ditulis dengan baik yang diperlukan agar perusahaanya dapat menerima semua kewajiban yang mengikat. Tetapi manajer penjualan tadi juga tidak dapat memahami belahan dunia, sesuatu hanya dapat terjadi bila ada hubungan pribadi karena kadang-kadang hubungan pribadi juga perlu untuk melaksanakan sesuatu dalam lingkungan konteks rendah.</p>

<h3>Aspek Dasar Dari Budaya</h3>

<p>Bagi ahli antropologi dan sosiologi, budaya adalah “cara hidup” yang dibentuk oleh sekelompok manusia yang diturunkan dari satu generasi ke generasi berikutnya. Budaya termasuk kesadaran dan ketidaksadaran akan nilai, ide, sikap, dan simbol yang membentuk perilaku manusia dan diteruskan dari satu generasi ke generasi selanjutnya. Seperti didefinisikan oleh seorang ahli antropologi organisasi Geert Hofstede, budaya adalah “tatanan kolektif dari pikiran yang membedakan anggota tersebut dari satu kategori orang dengan orang lainnya.”</p>

<h3>Pandangan Ahli Antropologi</h3>

<p>Seperti diutarakan oleh Ruth Benedict dalam karya klasiknya berjudul The Chrysanthemum and the Sword, tidak peduli betapa aneh tindakan atau pendapat seseorang , cara seseorang berpikir, merasa, dan bertindak mempunyai hubungan dengan pengalamannnya di dunia ini. Tidak masalah jika tindakan dan opini dirasakan sebagai gagasan yang aneh oleh orang lain. Pemasar global yang berhasil harus memahami pengalaman manusia dari sudut pandang lokal dan menjadi orang dalam melalui proses empati budaya.</p>

<h3>Budaya Konteks Tinggi dan Rendah</h3>

<p>Edward T. Hall menyarankan konsep konteks tinggi dan rendah sebagai salah satu cara untuk memahami orientasi budaya yang berbeda. Dalam budaya konteks rendah, pesan nyata; kata-kata membawa sebagian besar informasi dalam komunikasi. Dalam budaya konteks tinggi, tidak terlalu banyak informasi berada dalam pesan verbal. Jepang, Saudi Arabia, dan budaya konteks tinggi lainnya sangat menekankan pada nilai dan posisi atau kedudukan seseorang di masyarakat. Dalam budaya ini, pinjaman dari bank lebih mungkin didasarkan pada siapa Anda daripada analisis formal laporan keuangan. Dalam budaya konteks rendah seperti Amerika Serikat, Swis, atau Jerman, persetujuan dibuat dengan informasi yang jauh lebih sedikit mengenai karakter, latar belakang, dan nilai-nilai. Keputusan lebih didasarkan pada fakta dan angka dalam permintaan pinjaman.</p>

<h3>Komunikasi dan Negosiasi</h3>

<p>Jika bahasa dan budaya berubah, ada tantangan tambahan dalam komunikasi. Misalnya, “ya” dan “tidak” dipergunakan dengan cara yang berbeda antara Negara Jepang dan Negara barat. Hal ini menyebabkan kebingungan dan kesalahpahaman. Dalam bahasa inggris jawaban “ya” atau “tidak” atas sebuah pertanyaan didasarkan pada apakah jawabannya mengiyakan atau menolak. Dalam bahasa Jepang, tidak demikian. Jawaban “ya” atau “tidak” dapat dipergunakan untuk jawaban yang membenarkan atau menolak pertanyaan tadi.</p>

<h3>Perilaku Sosial</h3>

<p>Ada sejumlah perilaku sosial dan sebutan yang mempunyai arti yang berbeda-beda di dalam budaya lain. Sebagai contoh, orang Amerika umumnya menganggap tidak sopan jika makanan di atas piring membubung, membuat keributan ketika sedang makan, dan bersendawa. Namun sejumlah masyarakat Cina merasa bahwa merupakan hal yang sopan jika mengambil setiap porsi makanan yang dihidangkan dan menunjukkan kepuasannya dengan bersendawa.
Perilaku sosial lainnya, jika tidak diketahui, akan merugikan bagi pelancong internasional. Sebagai contoh, di Arab Saudi, merupakan penghinaan jika menanyakan kepada pemilik rumah tentang kesehatan suami/istri.</p>

<h3>Sosialisasi Antar-Budaya</h3>

<p>Memahami suatu budaya berarti memahami kebiasaan, tindakan, dan alasan-alasan di balik perilaku-perilaku yang ada. Sebagai contoh, di Amerika Serikat, bak mandi dan toilet mungkin berada dalam ruang yang sama. Orang Amerika mengasumsikan bahwa ini adalah norma yang berlaku di dunia. Namun, dalam beberapa budaya seperti Jepang, menganggap itu tidak higienis. Bahkan budaya lain menganggap duduk di atas toilet duduk itu tidak higienis. Di banyak budaya, penggunaan tisu toilet bukanlah norma mereka.</p>

<hr />


<h3>Definisi Budaya</h3>

<p>Terdapat banyak definisi dari budaya . Dalam konteks ini, budaya dalam satu setting bisnis didefinisikan sebagai adalah proses belajar, pembagian, bersifat memaksa serta sekumpulan simbol yang saling, berhubungan dan mempunyai makna serta menyediakan satu set orientasi untuk anggota masyarakat.Budaya dapat didefinisikan oleh perbatasan nasional, terutama ketika negara-negara terisolasi oleh penghalang alami.Budaya berisi cabang kebudayaan yang hanya mempunyai sedikit kesamaan secara umum antara satu budaya dengan budaya yang lain. (Kotabe 2007).</p>

<h3>Elemen dari Budaya</h3>

<p>Budaya  terdiri dari banyak komponen saling berhubungan. Pengetahuan dari satu budaya  memerlukan satu pengertian mendalam pada bagian-bagian berbeda. Unsur-unsur dari Budaya sebagai berikut :</p>

<ol>
<li>Material Life merupakan  teknologi yang digunakan untuk menghasilkan, mendistribusikan, dan mengkonsumsi barang-barang dan layanan</li>
<li>Bahasa mempunyai dua bagian-bagian: lisan dan bahasa diam</li>
<li>Interaksi sosial di antara orang; keluarga inti memperluas keluarga; kelompok referensi</li>
<li>Aestetika, ide-ide dan persepsi bahwa satu budaya  berkaitan dengan kecantikan serta kebaikan</li>
<li>Agama; sekumpulan kepercayaan (anggapan) komunitas yang berhubungan dengan satu kenyataan yang dibuktikan dengan pengalaman</li>
<li>Pendidikan Salah satu dari wahana-wahana pembelajaran utama menyalurkan dari satu generasi kepada berikutnya
7.Menghargai Sistem; nilai bentuk norma-norma dan standar orang.</li>
</ol>


<h3>Perbandingan Antar Budaya</h3>

<ul>
<li>Budaya satu negara  berbeda satu sama lain, tetapi biasanya berbagi aspek tertentu. Penelitian psikologi sosial Saat ini mengungkapkan perbedaan budaya kunci antara East (timur) dan West (barat) Budaya untuk konteks ini adalah  bagaimana orang merasa mempunyai kenyataan dan penalaran.</li>
<li>Budaya kontaks tingkat tinggi merupakan  Penafsiran dari pesan berstandarkan pada tingkat ketergantungan pada budaya negara tsb  e.g., Cina, Korea, Jepang.</li>
<li>Budaya konteks-rendah-: Meletakkan sebagian besar penekanan terhadap kata yang ditulis atau lisan; e.g., AS, Skandinavia, Jerman.</li>
<li>Individualisme:  Keinginan orang untuk menyukai dan bertindak sebagai individu dari pada anggota kelompok.</li>
<li>Sifat kelaki-lakian (maskulinitas ): Pentingnya “pria” akan nilai (ketegasan, sukses, kompetitif mengendalikan, prestasi) melawan “wanita” nilai (kesetiakawanan, kualitas  hidup).</li>
<li>Orientasi Jangka panjang fokus yang melawan jangka pendek: Masa depan melawan masa lampau dan orientasi saat ini</li>
</ul>


<h3>Adaptasi pada budaya</h3>

<p>Pemasar Global perlu untuk menjadi sensitif kepada penyimpangan budaya dimana mempengaruhi pemikiran mereka, perilaku, dan pengambilan keputusan.
Self Reference Creation-SCR (kriteria referensi diri sendiri) mengacu pada kecenderungan tak sadar orang untuk memohon pertolongan akan pengalaman dan sistem nilai budaya yang mereka miliki sendiri untuk diterjemahkan pada satu situasi bisnis yang diberikan.</p>

<h3>Budaya dan Bauran Pemasaran</h3>

<p>Budaya  adalah satu tiang kunci dari pasar.
Kebijakan Produk ; Produk Tertentu lebih banyak mengikat satu budaya  dibandingkan produk lain. Makanan, hidangan, dan produk pakaian cenderung untuk sangat terikat pada budaya.</p>

<p>Menetapkan harga kebijakan-kebijakan dikendalikan oleh empat Cs:</p>

<ul>
<li>Pelanggan (customer)</li>
<li>Perusahaan (biaya, objektif, strategi) (company)</li>
<li>Kompetisi  (competitor)</li>
<li>Kolaborator (e.g., distributor) (Collaborators).</li>
</ul>


<p>Distribusi: Variabel Budaya mempengaruhi pengambilan kebijakan untuk saluran distribusi</p>

<p>Promosi: adalah bauran pemasaran yang paling kelihatan. Budaya  akan secara tipikal mempunyai satu pengaruh utama atas strategi komunikasi perusahaan. Tabu dan norma-norma budaya yang Lokal juga mempengaruhi gaya periklanan.</p>

<h3>Budaya Organisasi</h3>

<p>Sebagian besar perusahaan ditandai oleh budaya organisasi (perusahaan) mereka.Sebuah model jenis budaya organisasi mencakup empat budaya berikut :</p>

<ol type="a">
<li>Budaya Clan (Clan culture)</li>
<li>Budaya Adhocracy (Adhocracy culture)</li>
<li>Budaya Hirarki (Hierarchy culture)</li>
<li>Budaya Pasar (Market culture)</li>
</ol>


<h3>Manajemen Rekening Global (Global Account Management (GAM))</h3>

<p>Koordinasi pengelolaan rekening nasabah di seluruh perbatasan nasional yang disebut sebagai manajemen rekening global.</p>

<ul>
<li>Persyaratan-persyaratan pemilik rekening global :

<ul>
<li>Memerlukan satu tempat pertemuan</li>
<li>Menuntut koordinasi sumber daya untuk melayani pelanggan</li>
<li>Mendorong keseragaman harga dan syarat perdagangan</li>
<li>Memiliki produk dan pelayanan standar</li>
<li>Memerlukan konsistensi tingkat tinggi dalam kualitas pelayanan dan kinerja</li>
<li>Dukungan di negara-negara dimana perusahaan tidak memiliki keberadaan</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p><br /></p>

<ul>
<li>Mengelola Hubungan Rekening Global :

<ul>
<li>Memperjelas peran tim manajemen rekening global</li>
<li>Membuat struktur insentif yang realistis</li>
<li>Pilihlah manajer rekening global yang benar</li>
<li>Buat jaringan dukungan yang kuat</li>
<li>Pastikan bahwa hubungan pelanggan beroperasi di lebih dari satu tingkatan</li>
<li>Manajemen rekening global harus fleksibel dan dinamis.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3>Manajemen Hubungan Pelanggan Global (Global Customer Relationship Management (CRM))</h3>

<ul>
<li><p>Proses pengelolaan interaksi antara perusahaan dan pelanggan disebut Customer Relationship Management (CRM):</p>

<ul>
<li>Membantu dalam ingatan pelanggan</li>
<li>Membantu dalam komunikasi yang lebih kaya dan pemasaran interaktif</li>
<li>Membantu dalam penyesuaian pelayanan</li>
<li>Membantu untuk mempertahankan hubungan lebih dekat dengan pelanggan</li>
</ul>
</li>
<li><p>Manfaat CRM</p>

<ul>
<li>Pemahaman yang lebih baik dari harapan dan prilaku pelanggan</li>
<li>Kemampuan untuk mengukur nilai pelanggan kepada perusahaan</li>
<li>Menurunkan akuisisi pelanggan dan biaya</li>
<li>Kemampuan untuk berinteraksi dan berkomunikasi dengan pelanggan di negara- negara dimana akses ke saluran tradisional terbatas.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Pedoman Pelaksanaan CRM yang sukses :</p>

<ul>
<li>Membuat program bisnis-driven daripada IT-driven</li>
<li>Membantu dan melacak perlindungan data dan undang-undang privasi di negara- negara dimana sistem CRM sedang digunakan atau dalam tahap perencanaan</li>
<li>Sebuah data yang baik adalah prasyarat utama</li>
<li>Imbalan yang dikirim ke pelanggan relevan, ditargetkan, dan bersifat pribadi.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>(Sumber : Dr.Hj.Ratih Hurryati, M.Si., 2011, Lingkungan Sosial Budaya.pptx)</p>

<hr />


<h3>Lingkungan Budaya</h3>

<p>Tiap-tiap bangsa mempunyai nilai, adat istiadat dan tabu sendiri-sendiri. Pengusaha asing, jika ingin berhasil, harus menanggalkan enosentrisme mereka dan mencoba memahami kultur dan kebiasaan bisnis di negara tuan rumah, yang seringkali berbeda konsep waktu, ruang dan tata caranya.</p>

<p>Bagaimana konsumen setempat memikirkan dan menggunakan produk tertentu harus diperhatikan oleh penjual sebelum merencanakan program pemasaran. Berikut ini adalah beberapa contoh yang mengejutkan di pasar konsumen :</p>

<p>Kaum pria Prancis rata-rata menggunakan kosmetik dan alat kecantikan hampir dua kali lebih banyak dari pada istri mereka. Orang Jerman dan Prancis makan spageti bungkusan lebih banyak dari pada orang itali. Anak-anak italia senag makan sepotong coklat yang disisipkan di antara dua potong roti sebagai cemilan. Kaum wanita di Tanjania tidak mau memberi telur kepada anak-anak mereka karena takut anak-anak itu menjadi botak dan impoten.</p>

<h3>Lingkungan Bisnis</h3>

<p>Norma dan perilaku bisnis juga berlainan dari satu negara ke negara lain. Eksekutif bisnis perlu mengetahui hal ini sebelum melakukan negosiasi di negara lain. Ada beberapa contoh perilaku bisnis yang berbeda dengan bisnis di beberapa negara:
Pengusaha arab biasa melakukan pembicaraan bisnis dengan rekan usahanya dalam jarak yang sangat rapat, hidung mereka hampir beradu. Kadang-kadang mereka menggamit dan menggemgam tangan anda sebagai tanda persahabatan. Jika rekan usahanya menolak genggaman ini, pengusaha arab akan merasa tersinggung.
Dalam komunikasi tatap muka, eksekutif bisnis Jepang jarang sekali mengatakan tidak kepada rekan amerikanya. Pengusaha Amerika sering bingung dan tidak mengetahui persis apa sebenarnya sikap sebenarnya sikap pengusaha Jepang ini. Orang amerika sering langsung ke pokok pembicaraan, eksekutif bisnis Jepang menganggap ini sebagai sikap memaksa.
Di Prancis, pedagang besar tidak merasa perlu mempromosikan suatu produk. Mereka menanyakan kepada para pengecer apa yang diinginkan dan menyediakannya. Jika pengusaha amerika menyusun strateginya dengan anggapan bahwa pedagang besar Prancis akan bekerjasama dalam promosi, mereka akan gagal.
Tiap-tiap negara bahkan suku-suku bangsa di suatu negara mempunyai tradisi, preferensi dan tabu budaya dan bisnis sendiri-sendiri yang harus diketahui para pemasar.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;"><a href="http://tanmorib.blogspot.com/2013/01/lingkungan-sosial-dan-budaya-pemasaran.html">Sumber</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Struktur Organisasi]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/06/struktur-organisasi/"/>
    <updated>2014-11-06T12:57:34+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/06/struktur-organisasi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Struktur organisasi adalah bagaimana pekerjaan dibagi, dikelompokkan, dan dikoordinasikan secara formal.</p>

<!-- more -->


<p><img src="http://blog.lukmanh.com/images/bagan.jpg"></p>

<h3>Penjelasan Struktur Organisasi.</h3>

<hr />


<h4><strong>Ketua</strong></h4>

<ul>
<li>Membantu menjalankan tugas pelayanan kepada masyarakat yang menjadi tanggung jawab Pemerintah (LPMD, Dukuh, dan Lurah).</li>
<li>Memelihara kerukunan hidup warga.</li>
<li>Menyusun rencana dan melaksanakan pembangunan dengan mengembangkan aspirasi dan swadaya murni masyarakat.</li>
<li>Pengkoordinasian antar warga.</li>
<li>Pelaksanaan dalam menjembatani hubungan antar sesama dan antar masyarakat dengan Pemerintah Daerah Penanganan masalah-masalah kemasyarakatan yang dihadapi warga.</li>
</ul>


<h4><strong>Sekertaris</strong></h4>

<ul>
<li>Sekretaris mempunyai tugas menyelenggarakan administrasi dan memberikan saran-saran serta pertimbangan kepada Ketua untuk kemajuan dan perkembangan RT.</li>
<li>Penyelenggaraan surat-menyurat, kearsipan, pendataan dan penyusunan laporan.</li>
<li>Pelaksanaan tugas-tugas tertentu yang diberikan oleh Ketua.</li>
<li>Pelaksanaan tugas dan fungsi Ketua apabila Ketua dan Wakil Ketua berhalangan.</li>
</ul>


<h4><strong>Bendahara</strong></h4>

<ul>
<li>Bendahara mempunyai tugas menyelenggarakan pengelolaan administrasi keuangan RT termasuk benda-benda bergerak dan tidak bergerak.</li>
<li>Pengelolaan, penerimaan, penyimpanan dan pengeluaran keuangan RT.</li>
<li>Penyelenggaraan pembukuan dan penyusunan laporan keuangan.</li>
<li>Pencatatan kekayaan yang dimiliki.</li>
</ul>


<h4><strong>Seksi K3</strong></h4>

<ul>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk membantu usaha-usaha penumbuhan kesadaran masyarakat di bidang keamanan, ketentraman dan ketertiban sehingga masyarakat merasa aman dan tenteram.</li>
</ul>


<h4><strong>Seksi Keamanan</strong></h4>

<ul>
<li>Meningkatkan kegiatan pembinaan siskamling dan menunjang usaha keamanan RT.</li>
</ul>


<h4><strong>Seksi Olahraga</strong></h4>

<ul>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk membantu usaha-usaha pembinaan atau pelestarian kesenian dan kebudayaan yang tumbuh dan berkembang di masyarakat serta pembinaan prestasi olahraga.</li>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk membantu melaksanakan program bantuan sosial dan usaha-usaha untuk meningkatkan kegiatan dan ketrampilan pemuda atau generasi muda.</li>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk menumbuhkan dan memelihara perkumpulan sosial di kelurahan.</li>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk membantu program pemerintah dalam bidang penanggulangan kenakalan remaja dan mengarahkan, membimbing serta membina pemuda putus sekolah.</li>
<li>Melaksanakan tugas lain yang diberika oleh Ketua maupun Wakil Ketua yang berkaitan langsung dengan tugas seksi sosial budaya dan pemuda.</li>
</ul>


<h4><strong>Seksi Umum</strong></h4>

<ul>
<li>Sosialisasi peraturan warga untuk penerangan lampu jalan,taman/teras, depan setiap malam menghimbau sebaiknya menghidupkannya di malam hari, terutama jika penghuni meninggalkan rumah untuk jangka waktu yang lama.</li>
<li>Penertiban sales yang masuk ke rumah-rumah warga (perlu kerja sama dengan warga, seperti melaporkan ke Hansip apabila merasa terganggu oleh ulah mereka).</li>
<li>Membantu Warga dalam Kepengurusan Administrasi (KTP, Kartu Keluarga, dll).</li>
<li>Sosialisasi menghindari tindakan kejahatan di lingkungan RT, seperti pencurian mobil atau pun upaya perampokan (edaran ke warga oleh Seksi keamanan).</li>
<li>Pendataan warga (jangka panjang), disertai juga dengan jenis pekerjaan/profesi, hobi dan lainnya, juga usia dan hobi anak-anak.</li>
<li>Melakukan pendataan rumah-rumah kosong (mencari tahu pemiliknya). Ini, berkaitan dengan iuran bulanan untuk keamanan dan kebersihan RT.</li>
</ul>


<hr />


<p style="text-align:center;"><a href="http://gandekan01bantul.wordpress.com/tupoksi-tugas-pokok-dan-fungsi-pengurus-rt/">Sumber</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hello Java]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/10/30/hello-java/"/>
    <updated>2014-10-30T11:42:27+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/10/30/hello-java</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hal pertama yang kita pelajari dalam membuat program komputer adalah menampilkan &ldquo;Hello World!&rdquo;. Pada kesempatan kali ini saya akan menjelaskan bagaimana membuat program tersebut pada Java. Sebelum memulai anda harus mengenal dulu :</p>

<!-- more -->


<ul>
<li>Package</li>
<li>Class</li>
<li>Method</li>
<li>Main Method</li>
</ul>


<h3>1. Package</h3>

<p>Package adalah sarana/cara pengelompokkan dan pengorganisasian kelas-kelas dan interface yang sekelompok menjadi suatu unit tunggal dalam library.</p>

<h3>2. Class</h3>

<p>Class mendefinisikan sekumpulan objek yang memiliki kesamaan keadaan dan perilaku. Class digunakan untuk membuat objek, dan berperan sebagai tipe data dari objek. Class merupakan sarana pengkapsulan kumpulan data dan kumpulan method yang mengoperasikan kumpulan data tersebut.</p>

<h3>3. Method</h3>

<p>Sebuah method adalah bagian-bagian kode yang dapat dipanggil oleh program utama atau dari method lainnya untuk menjalankan fungsi yang spesifik.</p>

<h3>4. Main Method</h3>

<p>Method main()adalah method utama yang pasti dimiliki oleh semua program java (selain applet) dan akan dieksekusi pertama kali pada saat program dijalankan.</p>

<hr />


<p>Sekarang kita akan membuat &ldquo;Hello World!&rdquo; pada Java.</p>

<p><strong>1. Buat File Java</strong></p>

<p>Buat file berekstensi <code>.java</code>. Jangan ada karakter <code>spasi</code> karena File yang kita buat akan menjadi nama class. Saya beri nama File saya <code>Hello.java</code>.</p>

<p><br />
<strong>2. Mendeklarasi class</strong></p>

<p>Buka file yang telah anda buat dengan text editor seperti notepad atau bila perlu notepad++ agar code program lebih mudah dibaca. dibawah ini adalah Contoh class pada java.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="kd">class</span> <span class="nc">Hello</span><span class="o">{</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Mengapa class nya ditulis <code>Hello</code> ? tentu karena tadi saya memberi nama filenya <code>Hello.java</code></p>

<p><br />
<strong>3. Membuat Method Main</strong></p>

<p>Buat main metode didalam class Hello. code program menjadi seperti dibawah.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="kd">class</span> <span class="nc">Hello</span><span class="o">{</span>
</span><span class='line'>  <span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">main</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">args</span><span class="o">[]){</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>  <span class="o">}</span>
</span><span class='line'><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><br />
<strong>4. Menampilkan &ldquo;Hello World!&rdquo;</strong></p>

<p>Untuk menampilkan output dilayar shell pada java kita dapat gunakan <code>System.out.print</code>. Sehingga kode program menjadi seperti gambar dibawah.</p>

<figure class='code'><figcaption><span> (Hello.java)</span> <a href='http://blog.lukmanh.com/downloads/code/java/Hello.java'>download</a></figcaption>
<div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='java'><span class='line'><span class="kd">class</span> <span class="nc">Hello</span><span class="o">{</span>
</span><span class='line'>  <span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">main</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">args</span><span class="o">[]){</span>
</span><span class='line'>      <span class="n">System</span><span class="o">.</span><span class="na">out</span><span class="o">.</span><span class="na">print</span><span class="o">(</span><span class="s">&quot;Hello World!&quot;</span><span class="o">);</span>
</span><span class='line'>  <span class="o">}</span>
</span><span class='line'><span class="o">}</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><strong> 5. Compile dan Run</strong></p>

<p>Agar program dapat dijalankan tentu kita harus mengkompilasi kode program yang telah kita buat, untuk meng-compile ikuti langkah langkah dibawah :</p>

<ul>
<li>Buka cmd / terminal</li>
<li>pindah ke direktori tempat kita membuat file dangan perintah cd. contoh jika kita membuat di
desktop</li>
</ul>


<figure class='code'><figcaption><span>Linux </span></figcaption>
<div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='kconfig'><span class='line'>$ cd ~/Desktop
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<figure class='code'><figcaption><span>Windows </span></figcaption>
<div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='rout'><span class='line'><span class="gp">&gt; </span>cd C<span class="o">:</span>\Users\username\Desktop\
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<ul>
<li>Compile kode program seperti contoh dibawah</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>javac Hello.java</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<ul>
<li>jalankan hasil compile seperti contoh dibawah</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>java Hello</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Instalasi Java]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/10/23/instalasi-java/"/>
    <updated>2014-10-23T15:48:28+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/10/23/instalasi-java</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Saya akan menjelaskan bagaimana menginstall Java pada sistem operasi Windows dan Linux. Berikut adalah langkah langkah menginstall Java.</p>

<!--more-->


<p>Untuk menginstall Java langkah umum yang kita lakukan adalah :</p>

<ul>
<li>Check sistem operasi.</li>
<li>Check berapa bit pada sistem operasi.</li>
<li>Download Java JDK sesuai dengan sistem operasi dan bit nya.</li>
<li>Install Java JDK.</li>
<li>Path Java.</li>
<li>Check Java apakah sudah terinstall atau belum.</li>
</ul>


<p>Langkah pertama adalah check sistem operasi. Langkah ini tentu sudah kita lakukan, kita sudah tahu sistem operasi apa yang kita gunakan. Jadi kita mulai dengan check berapa bit sistem operasi yang kita jalankan.</p>

<hr />


<h3>Windows</h3>

<ul>
<li><p>Check berapa bit sistem operasi yang kita jalankan dengan cara</p>

<ul>
<li>Klik kanan My Computer.</li>
<li>Klik Properties.</li>
<li>Lihat versi (x86 = 32bit dan x64 = 64bit).</li>
</ul>
</li>
<li><p>Download Java JDK berdasarkan sistem operasi dan bit yang tepat di situs resmi <a href="http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/index.html">Java Oracle</a>.</p></li>
<li><p>Install Java :</p>

<ul>
<li>Klik 2x file installer yang telah kita download.</li>
<li>Pilih lokasi penyimpanan direktori Java. Secara default di C:\Program Files</li>
<li>Klik Install.</li>
<li>Klik Next.</li>
<li>Tunggu Proses Installasi.</li>
<li>Klik Close.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Path Java dapat dilakukan dengan cara sebagai berikut:</p>

<ul>
<li>Buka Command Prompt.</li>
<li>Ketik perintah dibawah.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='rout'><span class='line'><span class="gp">&gt; </span>set JAVA_HOME<span class="o">=</span><span class="s">&quot;C:\Program Files\Java\jdk1.5.0_14&quot;</span>
</span><span class='line'><span class="gp">&gt; </span>set PATH<span class="o">=%JAVA_HOME%</span>\bin<span class="p">;</span><span class="o">%PATH%</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<ul>
<li>Check Java yang sudah kita install dengan cara :

<ul>
<li>Buka Command Prompt.</li>
<li>Ketik perintah dibawah.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='rout'><span class='line'><span class="gp">&gt; </span>java <span class="o">-</span><span class="kp">version</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><strong> <em>Jika muncul versi java berarti anda telah sukses menginstall java. Jika belum coba restart Computer dan check version lagi. Jika belum juga berarti ada langkah yang terlewat</em> </strong></p>

<hr />


<h3>Linux</h3>

<ul>
<li>Check berapa bit sistem operasi yang kita jalankan dengan cara :

<ul>
<li>Buka Terminal</li>
<li>Ketik perintah dibawah</li>
</ul>
</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='kconfig'><span class='line'>$ file /sbin/init
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<ul>
<li><p>Download Java JDK berdasarkan sistem operasi dan bit yang tepat di situs resmi <a href="http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/index.html">Java Oracle</a>.</p></li>
<li><p>Install Java pada linux kita cukup mengekstrak file yang kita download lalu letakan direktori di <code>/opt/</code></p></li>
<li><p>Path Java dapat dilakukan dapat dilakukan dengan cara :</p>

<ul>
<li>Buka Terminal</li>
<li>Ketik perintah dibawah</li>
</ul>
</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='kconfig'><span class='line'>$ export JAVA_HOME=/usr/java/jdk1.5.0_07/bin/java
</span><span class='line'>$ export PATH=$PATH:/usr/java/jdk1.5.0_07/bin
</span><span class='line'>$ <span class="k">source</span> /etc/profile
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<ul>
<li>Check Java yang sudah kita install dengan cara :

<ul>
<li>Buka Terminal.</li>
<li>Ketik perintah dibawah.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='kconfig'><span class='line'>$ java -version
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><strong> <em>Jika muncul versi java berarti anda telah sukses menginstall java. Jika belum coba restart Computer dan check version lagi. Jika belum juga berarti ada langkah yang terlewat</em> </strong></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Komponen Java]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/10/16/komponen-java/"/>
    <updated>2014-10-16T10:29:56+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/10/16/komponen-java</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sebelum memulai coding java tentu kita harus mengenal komponen komponen dalam java.</p>

<!--more-->


<h3>JVM (Java Virtual Machine)</h3>

<p>JVM dalam bahasa indonesia berarti mesin virtual java, JVM merupakan mesin virtual yang digunakan secara khusus mengeksekusi berkas bytecode java. Menurut Sun Microsystems (sekarang merupakan bagian dari Oracle Corporation), terdapat lebih dari 4,5 miliar lebih perangkat keras di dunia yang memiliki mesin virtual java di dalamnya.</p>

<p>Program yang dieksekusi oleh JVM merupakan program berbasis bytecode yang umumnya ditulis dan dikompilasi dengan menggunakan bahasa pemrograman Java, namun saat ini bisa juga berasal dari bahasa pemrograman lain seperti: Jython (Python), Groovy, JRuby (Ruby).</p>

<h3>JRE (Java Runtime Environment)</h3>

<p>JRE adalah sesuatu yang memungkinkan sebuah program Java dapat berjalan di mesin Anda. JRE ini mengeksekusi binary-binary dari class-class dan mengirimnya ke JVM untuk diproses lagi ke prosesor. Setiap JRE pasti memiliki sebuah JVM di dalamnya untuk melakukan pemrosesan selanjutnya.</p>

<h3>JDK (Java Development Kit)</h3>

<p>Seperti namanya, JDK adalah semacam kotak peralatan (kit) yang digunakan untuk development. JDK ini berguna saat Anda menulis code program. Seperti halnya JRE, JDK juga memiliki JVM di dalamnya.</p>

<hr />


<p>Biasanya Paket Tools JRE dan JDK ini berkumpul jadi satu dalam SDK ( kumpulan dari tools yang dibutuhkan untuk membuat serta menjalankan program</p>

<p>Jadi kesimpulannya:
– JRE untuk “membaca” program Java
– JDK untuk “menulis” program Java</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://id.wikipedia.org/wiki/Java">Wikipedia</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pengenalan Java]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/10/09/pengenalan-java/"/>
    <updated>2014-10-09T09:31:49+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/10/09/pengenalan-java</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Java adalah bahasa pemrograman yang dapat dijalankan di berbagai komputer termasuk telepon genggam. Bahasa ini awalnya dibuat oleh James Gosling saat masih bergabung di Sun Microsystems saat ini merupakan bagian dari Oracle dan dirilis tahun 1995. Bahasa ini banyak mengadopsi sintaksis yang terdapat pada C dan C++ namun dengan sintaksis model objek yang lebih sederhana serta dukungan rutin-rutin atas bawah yang minimal. Aplikasi-aplikasi berbasis java umumnya dikompilasi ke dalam p-code (bytecode) dan dapat dijalankan pada berbagai Mesin Virtual Java (JVM).</p>

<!--more-->


<p></p>

<p>Java merupakan bahasa pemrograman yang bersifat umum/non-spesifik (general purpose), dan secara khusus didisain untuk memanfaatkan dependensi implementasi seminimal mungkin. Karena fungsionalitasnya yang memungkinkan aplikasi java mampu berjalan di beberapa platform sistem operasi yang berbeda, java dikenal pula dengan slogannya, &ldquo;Tulis sekali, jalankan di mana pun&rdquo;. Saat ini java merupakan bahasa pemrograman yang paling populer digunakan, dan secara luas dimanfaatkan dalam pengembangan berbagai jenis perangkat lunak aplikasi ataupun aplikasi berbasis web.</p>

<hr />


<h3>Sejarah Perkembangan</h3>

<p>Bahasa pemrograman Java terlahir dari The Green Project, yang berjalan selama 18 bulan, dari awal tahun 1991 hingga musim panas 1992. Proyek tersebut belum menggunakan versi yang dinamakan Oak. Proyek ini dimotori oleh Patrick Naughton, Mike Sheridan, dan James Gosling, beserta sembilan pemrogram lainnya dari Sun Microsystems. Salah satu hasil proyek ini adalah maskot Duke yang dibuat oleh Joe Palrang.</p>

<p>Pertemuan proyek berlangsung di sebuah gedung perkantoran Sand Hill Road di Menlo Park. Sekitar musim panas 1992 proyek ini ditutup dengan menghasilkan sebuah program Java Oak pertama, yang ditujukan sebagai pengendali sebuah peralatan dengan teknologi layar sentuh (touch screen), seperti pada PDA sekarang ini. Teknologi baru ini dinamai &ldquo;*7&rdquo; (Star Seven).</p>

<p>Setelah era Star Seven selesai, sebuah anak perusahaan Tv kabel tertarik ditambah beberapa orang dari proyek The Green Project. Mereka memusatkan kegiatannya pada sebuah ruangan kantor di 100 Hamilton Avenue, Palo Alto.</p>

<p>Perusahaan baru ini bertambah maju: jumlah karyawan meningkat dalam waktu singkat dari 13 menjadi 70 orang. Pada rentang waktu ini juga ditetapkan pemakaian Internet sebagai medium yang menjembatani kerja dan ide di antara mereka. Pada awal tahun 1990-an, Internet masih merupakan rintisan, yang dipakai hanya di kalangan akademisi dan militer.</p>

<p>Mereka menjadikan perambah (browser) Mosaic sebagai landasan awal untuk membuat perambah Java pertama yang dinamai Web Runner, terinsipirasi dari film 1980-an, Blade Runner. Pada perkembangan rilis pertama, Web Runner berganti nama menjadi Hot Java.</p>

<p>Pada sekitar bulan Maret 1995, untuk pertama kali kode sumber Java versi 1.0a2 dibuka. Kesuksesan mereka diikuti dengan untuk pemberitaan pertama kali pada surat kabar San Jose Mercury News pada tanggal 23 Mei 1995.</p>

<p>Sayang terjadi perpecahan di antara mereka suatu hari pada pukul 04.00 di sebuah ruangan hotel Sheraton Palace. Tiga dari pimpinan utama proyek, Eric Schmidt dan George Paolini dari Sun Microsystems bersama Marc Andreessen, membentuk Netscape.</p>

<p>Nama Oak, diambil dari pohon oak yang tumbuh di depan jendela ruangan kerja &ldquo;Bapak Java&rdquo;, James Gosling. Nama Oak ini tidak dipakai untuk versi release Java karena sebuah perangkat lunak lain sudah terdaftar dengan merek dagang tersebut, sehingga diambil nama penggantinya menjadi &ldquo;Java&rdquo;. Nama ini diambil dari kopi murni yang digiling langsung dari biji (kopi tubruk) kesukaan Gosling. Konon kopi ini berasal dari Pulau Jawa. Jadi nama bahasa pemrograman Java tidak lain berasal dari kata Jawa (bahasa Inggris untuk Jawa adalah Java).</p>

<hr />


<h3>Versi</h3>

<p>Versi awal Java pada tahun 1996 sudah merupakan versi release sehingga dinamakan Java Versi 1.0. Java versi ini menyertakan banyak paket standar awal yang terus dikembangkan pada versi selanjutnya:</p>

<p><strong>java.lang</strong></p>

<p>Peruntukan kelas elemen-elemen dasar.</p>

<p><strong>java.io</strong></p>

<p>Peruntukan kelas input dan output, termasuk penggunaan berkas.</p>

<p><strong>java.util</strong></p>

<p>Peruntukan kelas pelengkap seperti kelas struktur data dan kelas kelas penanggalan.</p>

<p><strong>java.net</strong></p>

<p>Peruntukan kelas TCP/IP, yang memungkinkan berkomunikasi dengan komputer lain menggunakan jaringan TCP/IP.</p>

<p><strong>java.awt</strong></p>

<p>Kelas dasar untuk aplikasi antarmuka dengan pengguna (GUI)</p>

<p><strong>java.applet</strong></p>

<p>Kelas dasar aplikasi antar muka untuk diterapkan pada penjelajah web.</p>

<hr />


<h3>Kelebihan</h3>

<ul>
<li><strong>Multiplatform</strong></li>
</ul>


<p>Kelebihan utama dari Java ialah dapat dijalankan di beberapa platform / sistem operasi komputer, sesuai dengan prinsip tulis sekali, jalankan di mana saja. Dengan kelebihan ini pemrogram cukup menulis sebuah program Java dan dikompilasi (diubah, dari bahasa yang dimengerti manusia menjadi bahasa mesin / bytecode) sekali lalu hasilnya dapat dijalankan di atas beberapa platform tanpa perubahan. Kelebihan ini memungkinkan sebuah program berbasis java dikerjakan diatas operating system Linux tetapi dijalankan dengan baik di atas Microsoft Windows. Platform yang didukung sampai saat ini adalah Microsoft Windows, Linux, Mac OS dan Sun Solaris. Penyebabnya adalah setiap sistem operasi menggunakan programnya sendiri-sendiri (yang dapat diunduh dari situs Java) untuk meninterpretasikan bytecode tersebut.</p>

<ul>
<li><strong>OOP (Object Oriented Programming - Pemrogram Berorientasi Objek)</strong></li>
</ul>


<p>Perpustakaan Kelas Yang Lengkap, Java terkenal dengan kelengkapan library/perpustakaan (kumpulan program program yang disertakan dalam pemrograman java) yang sangat memudahkan dalam penggunaan oleh para pemrogram untuk membangun aplikasinya. Kelengkapan perpustakaan ini ditambah dengan keberadaan komunitas Java yang besar yang terus menerus membuat perpustakaan-perpustakaan baru untuk melingkupi seluruh kebutuhan pembangunan aplikasi.</p>

<ul>
<li><strong>Bergaya C++</strong></li>
</ul>


<p>Memiliki sintaks seperti bahasa pemrograman C++ sehingga menarik banyak pemrogram C++ untuk pindah ke Java. Saat ini pengguna Java sangat banyak, sebagian besar adalah pemrogram C++ yang pindah ke Java. Universitas-universitas di Amerika Serikat juga mulai berpindah dengan mengajarkan Java kepada murid-murid yang baru karena lebih mudah dipahami oleh murid dan dapat berguna juga bagi mereka yang bukan mengambil jurusan komputer.</p>

<ul>
<li><strong>Pengumpulan sampah otomatis</strong></li>
</ul>


<p>Memiliki fasilitas pengaturan penggunaan memori sehingga para pemrogram tidak perlu melakukan pengaturan memori secara langsung (seperti halnya dalam bahasa C++ yang dipakai secara luas).</p>

<hr />


<h3>Kekurangan</h3>

<p><br />
<strong>Tulis sekali, jalankan di mana saja</strong></p>

<p>Masih ada beberapa hal yang tidak kompatibel antara platform satu dengan platform lain. Untuk J2SE, misalnya SWT-AWT bridge yang sampai sekarang tidak berfungsi pada Mac OS X.</p>

<p><strong>Mudah didekompilasi</strong></p>

<p>Dekompilasi adalah proses membalikkan dari kode jadi menjadi kode sumber. Ini dimungkinkan karena kode jadi Java merupakan bytecode yang menyimpan banyak atribut bahasa tingkat tinggi, seperti nama-nama kelas, metode, dan tipe data. Hal yang sama juga terjadi pada Microsoft .NET Platform. Dengan demikian, algoritma yang digunakan program akan lebih sulit disembunyikan dan mudah dibajak/direverse-engineer.</p>

<p><strong>Penggunaan memori yang banyak</strong></p>

<p>Penggunaan memori untuk program berbasis Java jauh lebih besar daripada bahasa tingkat tinggi generasi sebelumnya seperti C/C++ dan Pascal (lebih spesifik lagi, Delphi dan Object Pascal). Biasanya ini bukan merupakan masalah bagi pihak yang menggunakan teknologi terbaru (karena trend memori terpasang makin murah), tetapi menjadi masalah bagi mereka yang masih harus berkutat dengan mesin komputer berumur lebih dari 4 tahun.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://id.wikipedia.org/wiki/Java">Wikipedia</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
