<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Lukman's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.lukmanh.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.lukmanh.com/"/>
  <updated>2016-05-01T23:37:07+07:00</updated>
  <id>http://blog.lukmanh.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lukman Hakim]]></name>
    <email><![CDATA[mailto:lukmanh1995@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Penalaran Deduktif]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2016/04/24/penalaran-deduktif/"/>
    <updated>2016-04-24T23:11:38+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2016/04/24/penalaran-deduktif</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Test</p>

<!--more-->


<p>Hello Hello Hello</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Langkah - Langkah Meng-crimping Kabel Utp Dan Membuat Jaringan Peer to Peer]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2016/03/11/angkah-langkah-meng-crimping-kabel-utp-dan-membuat-jaringan-peer-to-peer/"/>
    <updated>2016-03-11T23:10:57+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2016/03/11/angkah-langkah-meng-crimping-kabel-utp-dan-membuat-jaringan-peer-to-peer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Saya akan menjelaskan cara mengcrinping kabel UTP ke RJ45 (straight dan cross) dan membuat jaringan peer to peer. Sebelum kita memasang kita terlebih dahulu harus mengetahui standart pemasangannya. Standart pemasangannya ada dua, yaitu 568A dan 568B .</p>

<!-- more -->


<p>568A = PH, H, PO, B, PB, O, PC, C <br/>
568B = PO, O, PH, B, PB, H, PC, C</p>

<p>Keterangan :</p>

<ul>
<li>PO = Putih Oren</li>
<li>O   = Oren</li>
<li>PH = Putih Hijau</li>
<li>H   = Hijau</li>
<li>PB = Putih Biru</li>
<li>B   = Biru</li>
<li>PC = Putih Coklat</li>
<li>C   = Coklat</li>
</ul>


<p>Sebelum mulai mengcrimping , kalian harus menyiapkan beberapa peralatan.</p>

<ul>
<li>Tang crimping</li>
<li>Kabel UTP</li>
<li>RJ45</li>
<li>Tester</li>
</ul>


<p>Lalu kita bisa mulai mengcrimpig . langkah-langkah :</p>

<ul>
<li>Pertama siapkan kabel UTP-nya, potong sesuai yang kita inginkan . Setelah kita potong , kita kupas kulitnya dengan menggunakan tang crimping sampai terlihat kabel bagian dalamnya, seperti pada gambar.</li>
</ul>


<p><br /></p>

<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/crimp-1.jpeg" title="Gambar 1" ></p>

<hr />


<ul>
<li>Susun warna kabel sesuai urutan, pada gambar dibawah adalah susunan Straight</li>
</ul>


<p><br /></p>

<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/crimp-2.jpg" title="Gambar 2" ></p>

<hr />


<ul>
<li>Setelah rata lalu kita masukan ke RJ45 nya . masukan dengan perlhan-lahan dan jangan samapi ada kabel yang menyilang atau terselip. Pastikan lurus dan terpasang dengan pas.</li>
</ul>


<p><br /></p>

<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/crimp-3.jpeg" title="Gambar 3" ></p>

<hr />


<ul>
<li>Masukkan dan jepitkan kabel UTP dan RJ45yang telah disatukan pada lubang yang terdapat pada tang crimping.</li>
</ul>


<p><br /></p>

<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/crimp-4.jpg" title="Gambar 4" ></p>

<hr />


<ul>
<li><p>Jika satu ujung tersusun cross maka ujung yang lain harus straight, jika straight ujung yang lain dapat berupa cross ataupun straight.</p></li>
<li><p>Colokan kedua kabel ke pc atau laptop</p></li>
<li><p>Konfigurasi IP secara static, misal PC 1 diberi IP : 192.168.1.1 dan PC 2 diberi IP : 192.168.1.2.</p></li>
<li><p>Lakukan test ping dengan CMD, dengan perintah ping 192.168.1.1</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Penelitian Karya Ilmiah]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2016/01/26/penelitian-karya-ilmiah/"/>
    <updated>2016-01-26T08:56:01+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2016/01/26/penelitian-karya-ilmiah</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p style="text-align:center;"><strong>Contoh Penelitian Karya Ilmiah</strong>
<br />
<strong>&ldquo;Pengaruh Peradaban Global Terhadap Eksistensi Budaya Bangsa&rdquo;</strong></p>

<hr />




<center><h2>BAB I<br />PENDHULUAN</h2></center>


<p><strong>A. Latar Belakang</strong></p>

<p>Di zaman modern seperti sekarang ini, globalisasi bukanlah istilah yang asing lagi bagi kita, hal tersebut seperti sudah mendarah daging karena setiap aktivitas, makanan, pakaian dan  gaya hidup kita sudah terpengaruh oleh peradaban global. Globalisasi adalah suatu fenomena khusus dalam peradaban manusia yang bergerak terus dalam masyarakat global.</p>

<p>Kehadiran teknologi informasi dan teknologi komunikasi mempercepat akselerasi proses globalisasi ini. Globalisasi menyentuh seluruh aspek penting kehidupan serta menciptakan berbagai tantangan dan permasalahan baru yang harus dijawab dan dipecahkan dalam upaya memanfaatkan globalisasi untuk kepentingan kehidupan. Globalisasi sendiri merupakan sebuah istilah yang muncul sekitar dua puluh tahun yang lalu, dan mulai populer sebagai ideologi baru sekitar lima atau sepuluh tahun terakhir. Sebagai istilah, globalisasi begitu mudah diterima atau dikenal masyarakat seluruh dunia. Wacana globalisasi sebagai sebuah proses ditandai dengan pesatnya perkembangan ilmu pengetahuan dan teknologi sehingga ia mampu mengubah dunia secara mendasar.</p>

<p>Jika di telisik lebih jauh di dalam kata globalisasi mengandung suatu pengertian dimana berbagai pergerakan barang dan jasa antar negara diseluruh dunia dapat bergerak bebas dan terbuka dalam perdagangan. Dan dengan terbukanya satu negara terhadap negara lain, hal yang dapat masuk bukan hanya barang dan jasa, tetapi juga teknologi, pola konsumsi, pendidikan, nilai budaya dan lain-lain.</p>

<p>Pada awalnya proses perkembangan globalisasi ditandai kemajuan bidang teknologi informasi dan komunikasi. Bidang tersebut merupakan penggerak globalisasi. Dari kemajuan bidang ini kemudian mempengaruhi sektor-sektor lain dalam kehidupan, seperti bidang politik, ekonomi, sosial, budaya dan lain-lain. Contoh sederhana bias kita lihat dari teknologi internet, parabola dan TV, orang di belahan bumi manapun akan dapat mengakses berita dari belahan dunia yang lain secara cepat. Hal ini akan terjadi interaksi antarmasyarakat dunia secara luas, yang akhirnya akan saling mempengaruhi satu sama lain, terutama pada kebudayaan daerah, seperti kebudayaan gotong royong, menjenguk tetangga sakit dan lain-lain akan luntur. Globalisasi juga berpengaruh terhadap pemuda dalam kehidupan sehari-hari, seperti budaya berpakaianyang kebarat-baratan, gaya rambut yang di cat berwarna cara berbahasa yang disadur dengan bahasa asing dan sebagainya.</p>

<p><strong>B. Rumusan Masalah</strong></p>

<ul>
<li>Apakah sebenarnya globalisasi itu?</li>
<li>Apa saja pengaruh yang ditimbulkan peradabab global terhadap eksistensi kebudayaan daerah di Indonesia?</li>
<li>Bagaimana upaya agar generasi muda Indonesia tidak terlena oleh arus globalisasi yang semakin deras dan mengancam terhapusnya budaya bangsa?</li>
</ul>


<p><strong>C. Tujuan Penulisan</strong></p>

<p>Tujuan dari penulisan karya tulis ini adalah untuk :</p>

<ul>
<li>Mengetahui apa yang dimaksud dengan globalisasi.</li>
<li>Mengetahui apa saja pengaruh negatif yang disebabkan peradaban global terhadap eksistensi budaya lokal.</li>
<li>Mengetahui apa saja upaya yang bias dilakukan agar budaya daerah atau lokal tetap lestari dan tidak tergerus zaman.</li>
</ul>


<p><strong>D. Manfaat Penulisan</strong></p>

<p> Dari penulisan karya tulis ini diharapkan masyarakat Indonesia para generasi muda khususnya agar senantiasa memfilter apapun yang diserap atau diterima dari peradaban global, karena jika dilihat sekarang ini sudah tidak mungkin untuk menghentikan arus globalisasi tersebut satu-satunya cara adalah dengan menyeleksi setiap budaya yang masuk dan menyesuaikannya dengan budaya lokal agar tidak terjadi gegar budaya.</p>

<center><h2>BAB II<br />PEMBAHASAN</h2></center>


<p><strong>A. Peradaban Global dan Budaya</strong></p>

<p>Globalisasi informasi dan budaya yang terjadi menjelang millenium baru seperti saat ini adalah sesuatu yang tak dapat dielakkan. Gemuruh globalisasi yang sudah mulai terdengar sejak akhir abad ke-20, telah membuat masyarakat dunia, termasuk bangsa Indonesia harus bersiap-siap menerima kenyataan masuknya pengaruh luar terhadap seluruh aspek kehidupan bangsa.Salah satu aspek yang terpengaruh adalah kebudayaan.</p>

<p>Terkait dengan aspek kebudayaan, kebudayaan dapat diartikan sebagai nilai-nilai yang dianut oleh masyarakat ataupun persepsi yang dimiliki oleh warga masyarakat terhadap berbagai hal. Kebudayaan juga dapat didefinisikan melalui wujudnya, yang mencakup gagasan atau ide, kelakuan dan hasil kelakuan (Koentjaraningrat). Oleh karena itu nilai-nilai maupun persepsi berkaitan dengan aspek-aspek kejiwaan atau psikologis, yaitu apa yang terdapat dalam alam pikiran. Aspek-aspek kejiwaan ini menjadi penting artinya apabila disadari bahwa tingkah laku seseorang sangat dipengaruhi oleh apa yang ada dalam alam pikiran orang yang bersangkutan. Sebagai salah satu hasil pemikiran dan penemuan seseorang adalah kesenian, yang merupakan subsistem dari kebudayaan Bagi bangsa Indonesia aspek kebudayaan merupakan salah satu kekuatan bangsa yang memiliki kekayaan nilai yang beragam, termasuk keseniannya.Kesenian rakyat, salah satu bagian dari kebudayaan bangsa Indonesia tidak luput dari pengaruh globalisasi. Globalisasi dalam kebudayaan dapat berkembang dengan cepat, hal ini tentunya dipengaruhi oleh adanya kecepatan dan kemudahan dalam memperoleh akses komunikasi dan berita namun hal ini justru menjadi bumerang tersendiri dan menjadi suatu masalah yang paling krusial atau penting dalam globalisasi, yaitu kenyataan bahwa perkembangan ilmu pengertahuan dikuasai oleh negara-negara maju, bukan negara-negara berkembang seperti Indonesia.</p>

<p>Mereka yang memiliki dan mampu menggerakkan komunikasi internasional justru negara-negara maju. Akibatnya, negara-negara berkembang, seperti Indonesia selalu khawatir akan tertinggal dalam arus globalisai dalam berbagai bidang seperti politik, ekonomi, sosial, budaya, termasuk kesenian kita. Wacana globalisasi sebagai sebuah proses ditandai dengan pesatnya perkembangan ilmu pengetahuan dan teknologi sehingga ia mampu mengubah dunia secara mendasar. Komunikasi dan transportasi internasional telah menghilangkan batas-batas budaya setiap bangsa.Kebudayaan setiap bangsa cenderung mengarah kepada globalisasi dan menjadi peradaban dunia sehingga melibatkan manusia secara menyeluruh.</p>

<p>Terkait dengan seni dan budaya, Seorang penulis asal Kenya bernama Ngugi Wa Thiong’o menyebutkan bahwa perilaku dunia Barat, khususnya Amerika seolah-olah sedang melemparkan bom budaya terhadap rakyat dunia. Mereka berusaha untuk menghancurkan tradisi dan bahasa pribumi sehingga bangsa-bangsa tersebut kebingungan dalam upaya mencari indentitas budaya nasionalnya. Penulis Kenya ini meyakini bahwa budaya asing yang berkuasa di berbagai bangsa, yang dahulu dipaksakan melalui imperialisme, kini dilakukan dalam bentuk yang lebih luas dengan nama globalisasi.</p>

<p><strong>B. Pengaruh Globalisasi Terhadap Budaya Tradisional Indonesia</strong></p>

<p>Arus globalisasi saat ini telah menimbulkan pengaruh terhadap perkembangan budaya bangsa Indonesia .Derasnya arus informasi dan telekomunikasi ternyata menimbulkan sebuah kecenderungan yang mengarah terhadap memudarnya nilai-nilai pelestarian budaya. Perkembangan 3T (Transportasi, Telekomunikasi, dan Teknologi) mengkibatkan berkurangnya keinginan untuk melestarikan budaya negeri sendiri .Budaya Indonesia yang dulunya ramah-tamah, gotong royong dan sopan berganti dengan budaya barat, misalnya pergaulan bebas.</p>

<p>Di Tapanuli (Sumatera Utara) misalnya, duapuluh tahun yang lalu, anak-anak remajanya masih banyak yang berminat untuk belajar tari tor-tor dan tagading (alat musik batak). Hampir setiap minggu dan dalam acara ritual kehidupan, remaja di sana selalu diundang pentas sebagai hiburan budaya yang meriah. Saat ini, ketika teknologi semakin maju, ironisnya kebudayaan-kebudayaan daerah tersebut semakin lenyap di masyarakat, bahkan hanya dapat disaksikan di televisi dan Taman Mini Indonesia Indah (TMII). Padahal kebudayaan-kebudayaan daerah tersebut, bila dikelola dengan baik selain dapat menjadi pariwisata budaya yang menghasilkan pendapatan untuk pemerintah baik pusat maupun daerah, juga dapat menjadi lahan pekerjaan yang menjanjikan bagi masyarakat sekitarnya.</p>

<p>Hal lain yang merupakan pengaruh globalisasi adalah dalam pemakaian bahasa indonesia yang baik dan benar (bahasa juga salah satu budaya bangsa). Sudah lazim di Indonesia untuk menyebut orang kedua tunggal dengan Bapak, Ibu, Pak, Bu, Saudara, Anda dibandingkan dengan kau atau kamu sebagai pertimbangan nilai rasa. Sekarang ada kecenderungan di kalangan anak muda yang lebih suka menggunakan bahasa Indonesia dialek Jakarta seperti penyebutan kata gue (saya) dan lu (kamu). Selain itu kita sering dengar anak muda mengunakan bahasa Indonesia dengan dicampur-campur bahasa inggris seperti OK, No problem dan Yes’, bahkan kata</p>

<p>-kata makian (umpatan) sekalipun yang sering kita dengar di film-film barat, sering diucapkan dalam kehidupan sehari-hari. Kata-kata ini disebarkan melalui media TV dalam film-film, iklan dan sinetron bersamaan dengan disebarkannya gaya hidup dan fashion .</p>

<p>Gaya berpakaian remaja Indonesia yang dulunya menjunjung tinggi norma kesopanan telah berubah mengikuti perkembangan jaman. Ada kecenderungan bagi remaja putri di kota-kota besar memakai pakaian minim dan ketat yang memamerkan bagian tubuh tertentu. Budaya perpakaian minim ini dianut dari film-film dan majalah-majalah luar negeri yang ditransformasikan kedalam sinetron-sinetron Indonesia . Derasnya arus informasi, yang juga ditandai dengan hadirnya internet, turut serta <strong><em>menyumbang</em></strong> bagi perubahan cara berpakaian. Pakaian mini dan ketat telah menjadi trend dilingkungan anak muda.</p>

<p>Salah satu keberhasilan penyebaran kebudayaan Barat ialah meluasnya anggapan bahwa ilmu dan teknologi yang berkembang di Barat merupakan suatu yang universal.Masuknya budaya barat (dalam kemasan ilmu dan teknologi) diterima dengan <strong><em>baik</em></strong>. Pada sisi inilah globalisasi telah merasuki berbagai sistem nilai sosial dan budaya Timur (termasuk Indonesia ) sehingga terbuka pula konflik nilai antara teknologi dan nilai-nilai ketimuran.</p>

<p>Sementara itu, kesenian-kesenian populer lain yang tersaji melalui kaset, vcd, dan dvd yang berasal dari mancanegara pun makin marak kehadirannya di tengah-tengah kita. Fakta yang demikian memberikan bukti tentang betapa negara-negara penguasa teknologi mutakhir telah berhasil memegang kendali dalam globalisasi budaya khususnya di negara ke tiga. Peristiwa transkultural seperti itu mau tidak mau akan berpengaruh terhadap keberadaan kesenian kita. Padahal kesenian tradisional kita merupakan bagian dari khasanah kebudayaan nasional yang perlu dijaga kelestariannya. Di saat yang lain dengan teknologi informasi yang semakin canggih seperti saat ini, kita disuguhi oleh banyak alternatif tawaran hiburan dan informasi yang lebih beragam, yang mungkin lebih menarik jika dibandingkan dengan kesenian tradisional kita. Dengan parabola masyarakat bisa menyaksikan berbagai tayangan hiburan yang bersifat mendunia yang berasal dari berbagai belahan bumi. Kondisi yang demikian mau tidak mau membuat semakin tersisihnya kesenian tradisional Indonesia dari kehidupan masyarakat Indonesia yang sarat akan pemaknaan dalam masyarakat Indonesia.</p>

<p>Contohnya bisa kita lihat pada kesenian Ludruk yang sampai pada tahun 1980-an masih berjaya di Jawa Timur sekarang ini tengah mengalami <strong><em>mati suri</em></strong>. Wayang orang dan ludruk merupakan contoh kecil dari mulai terdepaknya kesenian tradisional akibat globalisasi. Bisa jadi fenomena demikian tidak hanya dialami oleh kesenian Jawa tradisional, melainkan juga dalam berbagai ekspresi kesenian tradisional di berbagai tempat di Indonesia</p>

<p><strong>C. Upaya Untuk Mengantisipasi Globalisasi Kebudayaan</strong></p>

<p>Peran kebijaksanaan pemerintah yang lebih mengarah kepada pertimbangan-pertimbangan ekonomi daripada cultural atau budaya dapat dikatakan merugikan perkembangan suatu    kebudayaan. Dalam pengamatan yang lebih sempit dapat kita melihat tingkah laku aparat pemerintah dalam menangani perkembangan kesenian rakyat, di mana banyaknya campur tangan dalam menentukan objek dan berusaha merubah agar sesuai dengan tuntutan pembangunan.Dalam kondisi seperti ini arti dari kesenian rakyat itu sendiri menjadi hambar dan tidak ada rasa seninya lagi. Melihat kecenderungan tersebut, aparat pemerintah telah menjadikan para seniman dipandang sebagai objek pembangunan dan diminta untuk menyesuaikan diri dengan tuntutan simbol-simbol pembangunan.</p>

<p>Hal ini tentu saja mengabaikan masalah pemeliharaan dan pengembangan kesenian secara murni, dalam arti benar-benar didukung oleh nilai seni yang mendalam dan bukan sekedar hanya dijadikan model saja dalam pembangunan. Dengan demikian, kesenian rakyat semakin lama tidak dapat mempunyai ruang yang cukup memadai untuk perkembangan secara alami atau natural, karena itu, secara tidak langsung kesenian rakyat akhirnya menjadi sangat tergantung oleh model-model pembangunan yang cenderung lebih modern dan rasional.</p>

<p>Untuk mengantisipasi hal-hal yang tidak dikehendaki terhadap keaslian dan perkembangan yang murni bagi kesenian rakyat tersebut, maka pemerintah perlu mengembalikan fungsi pemerintah sebagai pelindung dan pengayom kesenian-kesenian tradisional tanpa harus turut campur dalam proses estetikanya. Memang diakui bahwa kesenian rakyat saat ini membutuhkan dana dan bantuan pemerintah sehingga sulit untuk menghindari keterlibatan pemerintah dan bagi para seniman rakyat ini merupakan sesuatu yang sulit pula membuat keputusan sendiri untuk sesuai dengan keaslian (oroginalitas) yang diinginkan para seniman rakyat tersebut. Oleh karena itu pemerintah harus ‘melakoni’ dengan benar-benar peranannya sebagai pengayom yang melindungi keaslian dan perkembangan secara estetis kesenian rakyat tersebut tanpa harus merubah dan menyesuaikan dengan kebijakan-kebijakan politik.</p>

<p>Selama ini pembinaan dan pengembangan kesenian tradisional yang dilakukan lembaga pemerintah masih sebatas pada unsur formalitas belaka, tanpa menyentuh esensi kehidupan kesenian yang bersangkutan.Akibatnya, kesenian tradisional tersebut bukannya berkembang dan lestari, namun justru semakin dijauhi masyarakat.Dengan demikian, tantangan yang dihadapi oleh kesenian rakyat cukup berat.Karena pada era teknologi dan komunikasi yang sangat canggih dan modern ini masyarakat dihadapkan kepada banyaknya alternatif sebagai pilihan, baik dalam menentukan kualitas maupun selera.Hal ini sangat memungkinkan keberadaan dan eksistensi kesenian rakyat dapat dipandang dengan sebelah mata oleh masyarakat, jika dibandingkan dengan kesenian modern yang merupakan imbas dari budaya pop. Untuk menghadapi hal-hal tersebut di atas ada beberapa alternatif untuk mengatasinya, yaitu meningkatkan Sumber Daya Manusia (SDM ) bagi para seniman rakyat. Selain itu, mengembalikan peran aparat pemerintah sebagai pengayom dan pelindung, dan bukan sebaliknya justru menghancurkannya demi kekuasaan dan pembangunan yang berorientasi pada dana-dana proyek atau dana-dana untuk pembangunan dalam bidang ekonomi saja.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Metode Penalaran Deduktif Dan Induktif]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2016/01/26/metode-penalaran-deduktif-dan-induktif/"/>
    <updated>2016-01-26T08:55:22+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2016/01/26/metode-penalaran-deduktif-dan-induktif</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Penalaran adalah proses berpikir yang bertolak dari pengamatan indera (pengamatan empirik) yang menghasilkan sejumlah konsep dan pengertian. Berdasarkan pengamatan yang sejenis juga akan terbentuk proposisi – proposisi yang sejenis, berdasarkan sejumlah proposisi yang diketahui atau dianggap benar, orang menyimpulkan sebuah proposisi baru yang sebelumnya tidak diketahui.  Proses inilah yang disebut menalar.</p>

<!-- more -->


<p>Dalam penalaran, proposisi yang dijadikan dasar penyimpulan disebut dengan premis (antesedens) dan hasil kesimpulannya disebut dengan konklusi. Hubungan antara premis dan konklusi disebut konsekuensi.</p>

<h2>Metode Deduktif</h2>

<p>Metode berpikir deduktif adalah metode berpikir yang menerapkan hal-hal yang umum terlebih dahulu untuk seterusnya dihubungkan dalam bagian-bagiannya yang khusus.</p>

<h4>Contoh paragraf Deduktif</h4>

<p>Masyarakat Indonesia konsumtif (umum) dikarenakan adanya perubahan arti sebuah kesuksesan (khusus) dan kegiatan imitasi (khusus) dari media-media hiburan yang menampilkan gaya hidup konsumtif sebagai prestasi sosial dan penanda status sosial. (sumber) Kebersihan sangat menjadi masalah di sekolah. Ini terjadi karena banyak murid-murid yang tidak sadar akan kebersihan. Padahal “kebersihan adalah sebagian dari iman”.</p>

<h2>Metode Induktif</h2>

<p>Paragraf Induktif adalah paragraf yang diawali dengan menjelaskan permasalahan-permasalahan khusus (mengandung pembuktian dan contoh-contoh fakta) yang diakhiri dengan kesimpulan yang berupa pernyataan umum. Paragraf Induktis sendiri dikembangkan menjadi beberapa jenis. Pengembangan tersebut yakni paragraf generalisasi, paragraf analogi, paragraf sebab akibat bisa juga akibat sebab.</p>

<h4>Contoh paragraf Induktif</h4>

<p>Pada saat ini remaja lebih menyukai kebudayaan dari jepang seperti cosplay, harajuku style, maid cafe dan lain sebagainya. Begitupula dengan jenis musik umumnya mereka menyukai j-rock, j-metal, maupun reff tarian dan kesenian tradisional mulai ditinggalkan dan beralih mengikuti tren jepang. Penerimaan terhadap bahaya luar yang masuk tidak disertai dengan pelestarian budaya sendiri. Kesenian dan budaya luar perlahan-lahan menggeser kesenian dan budaya tradisional. (sumber)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Paradigma]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2016/01/21/paradigma/"/>
    <updated>2016-01-21T13:40:55+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2016/01/21/paradigma</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Paradigma adalah cara memandang sesuatu dalam keadaan  atau pola pikir berdasarkan pandangan menyeluruh dan sebagai dasar untuk menyeleksi berbagai permasalahan. Paradigma disebut juga sebagai kerangka berpikir.</p>

<!-- more -->


<p>Unsur-unsurnya adalah sebagai berikut :</p>

<h3>1. Asumsi</h3>

<p>Asumsi adalah anggapan atau pendapat yang menjadi titik tolak seorang. asumsi bisa dikatakan sebagai dugaan, pikiran yang dianggap benar untuk sementara sebelum ada kepastian. Dalam hal menentukan asumsi itu ada hal-hal yang harus diperhatikan yaitu : asumsi harus operasional, harus menyatakan sebenarnya, harus dinyatakan tersurat.</p>

<h3>2. Nilai</h3>

<p>Dalam cara memandang sesuatu pasti kita mempunyai nilai. nilai yang menjadi sumber dari sumber hukum, metode, dan penerapan ilmu yang menentukan sifat, ciri, dan karakter ilmu pengetahuan itu sendiri.</p>

<h3>3. Model</h3>

<p>Paradigma juga memiliki model, yaitu kualitatif dalam proses ini merupakan sesuatu yang lebih penting dibanding dengan &lsquo;hasil&rsquo; yang diperoleh. Dalam penelitian kualitatif adalah saat model humanistik, yang menempatkan manusia sebagai subyek utama dalam peristiwa sosial/budaya.</p>

<h3>4. Penelitian dan Pengkajian</h3>

<p>Selanjutnya ialah meneliti dan mengkaji masalah yang ada, penelitian disini adalah cara pengamatan dan mempunyai tujuan untuk mencari jawaban permasalahan dan hasil temuan. Pengkajian adalah proses atau penelaahan dalam penyelidikan (pelajaran yang mendalam).</p>

<h3>5. Konsep-Konsep Pokok</h3>

<p>Konsep-konsep pokok dari paradigma sendiri adalah suatu ide atau gambaran mental, yang dinyatakan dalam suatu kata atau simbol. konsep dinyatakan sebagai bagian dari pengetahuan yang dibangun dari berbagai macam karakteristik.</p>

<h3>6. Metode Penelitian</h3>

<ul>
<li>Fakta : hasil pengamatan yang objektid dapat dilakukan verifikasi oleh siapapun. fakta seringkali diyakini oleh orang banyak(umum) sebagai hal yang sebenarnya, baik karena mereka telah mengalami kenyataan-kenyataan dari dekat maupun karena mereka dianggp telah melaporkan pengalaman orang lain yang sesungguhnya.</li>
<li>realita : sesuatu yang kita benarkan, benar apa yang kita yakini, apa yang kita persepsikan dan benar itulah realita yang kita miliki.</li>
<li>Data : dalam penelitian pasti ada sumber data dan metode pengumpulan data. dimana sumber data tersebut terbagi menjadi dua yaitu data primer dan data sekunder. data primer adalah data yang diperoleh peneliti secara langsung dan data sekunder adalah data yang diperoleh peneliti dari sumber yang sudah ada.
metode pengumpulan data ini merupakan faktor penting demikeberhasilan penelitian, karena berkaitan dengan bagaimana cara mengumpulkan data, siapa sumbernya dan apa alat yang digunakan.
metode kualitatif terdiri dari fakta dan realita sedangkan kuantitatif terdiri dari data.</li>
</ul>


<h3>7. Metode Analisis</h3>

<p>Analisis Data Kuantitatif dan Kualitatif, Analisis Data Kuantitatif adalah kegiatan setelah data dari seluruh responden atau sumber data lain terkumpul, menggunakan statistik.
Analisis Data Kualitatif adalah kegiatan data yang diperoleh berbagai sumber dengan menggunakan teknik pengumpulan data yang bermacam-macam dan dilakukan secara terus menerus. Dilakukan sebelum memasuki lapangan, selama dilapangand an setelah selesai dilapangan.</p>

<h3>8. Hasil Analisis</h3>

<p>Hasil Analisisnya adalah penafsiran hasil analisis tersebut, yaitu untuk menarik kesimpulan dengan cara membandingkan hipotesis yang telah dirumuskan.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ilmu Pengetahuan Dan Bahasa]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/10/29/ilmu-pengetahuan-dan-bahasa/"/>
    <updated>2015-10-29T10:48:25+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/10/29/ilmu-pengetahuan-dan-bahasa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>Ilmu</h3>

<p>Ilmu merupakan kumpulan proses kegiatan terhadap suatu kondisi dengan menggunakan berbagai cara, alat, prosedur dan metode ilmiah lainnya guna menghasilkan pengetahuan ilmiah yang analisis, objektif, sistematis dan verifikatif.</p>

<!-- more -->


<p>Pengertian Ilmu (science) dibagi kedalam unsur-unsur yang terkandung didalamnya yaitu :</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>1 . Teoritis (theoretical)</strong></h4>

<p>adalah pikiran atau pola pikir yang mendasarkan semuanya dari teori-teori yang ada sebagai landasan tindakannya. Menjadikan sebuah atau beberapa teori sekaligus yang punya keterkaitan sebagai landasan berfikir dan bersikap dalam menyingkapi atau menghadapi masalah.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>2. Penelitian (research)</strong></h4>

<p>inilah salah satu hal penting dalam ilmu karna penelitian merupakan suatu penyelidikan yang atau usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban.
tujuannya adalah untuk penemuan,pembuktian dan pengembangan. berguna untuk memahami masalah, memcahkan masalah dan mengantisipasi masalah.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>3. Metode (method)</strong></h4>

<p>dimana metode ini adalah Cara, yaitu jalan atau cara yang harus dilalui untuk mencapai tujuan tertentu. metode ini dibagi menjadi 3, yaitu :</p>

<ul>
<li><p><strong>Ontologi</strong> yang memberikan pertanyaan (Apa), ontologi adalah ilmu yang membahas tentang hakikat yang ada, yang berbentuk konkrit maupun abstrak. biasanya ontologi dihubungkan dengan metafisika yaitu cabang ilmu filsafat yang berbicara mengenai keberadaaan dan eksitensi.</p></li>
<li><p><strong>Epistemologi</strong> yang memberikan pertanyaan (Bagaimana,Kenapa), epistemologi diperoleh oleh manusia melalui akal, indra dan menyimpulkan pertanyaan-pertanyaan hasil observasi yang disimpulkan dalam suatu pernyataan yang lebih umum.</p></li>
<li><p><strong>Aksiologi</strong> yang memberikan pertanyaan (untuk apa) dimana hal ini untuk mempertanyakan bagaimana manusia menggunakan ilmunya.</p></li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>4. Dinamis(dynamic)</strong></h4>

<p>Ilmu disini bersifat dinamis karna kehidupan manusia berlangsung selalu berubah-ubah. terbagi menjadi 3, yaitu :</p>

<ul>
<li><p><strong>Hipotesa</strong> adalah dugaan/ pernyataan sementara yang diungkapkan yang menjadi jawaban dari sebuah permasalahan.</p></li>
<li><p><strong>Sintesa</strong> adalah jawaban atau kesimpulan atas pertentangan yang dibuat antara tesis dan antitesa sehingga menjadi satu hal utuh yang merupakan hasil ilmiah yang baru.</p></li>
<li><p><strong>Antitesa</strong> adalah hasil sebuah riset ilmiah yang menggambarkan keterbaikan atau sangkalan atas tesis yang yang ada sebelumnya dengan maksud menyeluruhkan tesis itu.</p></li>
</ul>


<hr />


<h3>Pengetahuan</h3>

<p>Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI) Daring, pengetahuan berarti segala sesuatu yg diketahui, sedangkan adalah seluruh usaha sadar untuk menyelidiki, menemukan, dan meningkatkan pemahaman manusia dari berbagai segi kenyataan dalam alam manusia.</p>

<p>Pengetahuan merupakan kumpulan fakta yang meliputi bahan dasar dari suatu ilmu, sehingga pengetahuan belum bisa disebut sebagai ilmu, tetapi ilmu pasti merupakan pengetahuan. Pengertian pengetahuan (knowledge) dibagi kedalam unsur-unsur yang terkandung didalamnya yaitu :</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>1. Statis</strong></h4>

<p>Bahwa seseorang dengan kecerdasan statis mendapatkan pengetahuan dengan cara menerimanya, menghafalnya, menyimpannya,  dan mengumpulkannya.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>2. Konkrit</strong></h4>

<p>yakni benar-benar, dan Aplikatif yaitu dapat diaplikasikan, dipergunakan, dilaksanakan dan dapat diterapkan dalam kehidupan nyata. Dapat dilihat langsung oleh panca indra dan dapat diambil dari pengalaman orang lain atau diri sendiri.</p>

<hr />


<h3>Bahasa</h3>

<p>Bahasa dalam pengertian sederhana adalah untuk menyampaikan sesuatu yang terlintas didalam hati. Namun, lebih jauh bahasa adalah alat untuk berinteraksi, alat informasi atau alat untuk berkomunikasi. Dalam arti lain adalah alat untuk menyampaikan pikiran,gagasan,konsep atau perasaan. bahasa dapat ditinjau dari masa prakebudayaan dan kebudayaan sedangkan tulisan dalam masa prasejarah dan sejarah.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Uang, Bank Dan Penciptaan Uang]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/uang/"/>
    <updated>2015-06-19T14:08:12+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/uang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<center>
    <iframe src="https://docs.google.com/presentation/d/13EiDz1qQLxn1ZinXQAlUuyr8LlaCftHvN1ke6GLZKIc/embed?start=false&loop=false&delayms=10000" frameborder="0" width="800" height="400" allowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true"></iframe>
</center>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Analisis Pendapatan Nasional Untuk Perekonomian Tertutup Sederhana]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/analisis-pendapatan-nasional-untuk-perekonomian-tertutup-sederhana/"/>
    <updated>2015-06-19T14:07:58+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/analisis-pendapatan-nasional-untuk-perekonomian-tertutup-sederhana</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<center>
    <iframe src="https://docs.google.com/presentation/d/17aMkTd3NrEvaxw-BEuM9qqxznBNWYxwBa6JGl-5So4E/embed?start=false&loop=false&delayms=10000" frameborder="0" width="800" height="400" allowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true"></iframe>
</center>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pendapatan Nasional]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/pendapatan-nasional/"/>
    <updated>2015-06-19T14:07:23+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/pendapatan-nasional</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<center>
    <iframe src="https://docs.google.com/presentation/d/1U4HQaRypHQfTyZ4Q_RkdqPbqAFyo3FOY-cQCw8FQiLc/embed?start=false&loop=false&delayms=10000" frameborder="0" width="800" height="400" allowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true"></iframe>
</center>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pasar Monopolistis Dan Pasar Oligopoli]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/pasar-monopolistis-dan-pasar-oligopoli/"/>
    <updated>2015-06-19T14:06:57+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/pasar-monopolistis-dan-pasar-oligopoli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<center>
    <iframe src="https://docs.google.com/presentation/d/1ZfPc83u64mf3nPkm9fhkkCGZ3qwbXibk1JI0EVF9DfY/embed?start=false&loop=false&delayms=10000" frameborder="0" width="800" height="400" allowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true"></iframe>
</center>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pasar Persaingan Sempurna Dan Pasar Monopoli]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/pasar-persaingan-sempurna-dan-pasar-monopoli/"/>
    <updated>2015-06-19T14:02:20+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/06/19/pasar-persaingan-sempurna-dan-pasar-monopoli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<center>
    <iframe src="https://docs.google.com/presentation/d/1Oo3WPaA-JlCndV0jPt5wmlAC7gkyP2rdoPYqsOMvnw8/embed?start=false&loop=false&delayms=10000" frameborder="0" width="800" height="400" allowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true"></iframe>
</center>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Contoh Soal Elastisitas]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/28/contoh-soal-elastisitas/"/>
    <updated>2015-04-28T10:19:42+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/28/contoh-soal-elastisitas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Berikut adalah contoh contoh soal elastisitas harga dan elastisitas silang</p>

<!-- more -->


<h3>1. Elastisitas Harga</h3>

<p><br /></p>

<h4><strong>A. Permintaan</strong></h4>

<p>Diketahui apabila harga barang X Rp 500, maka permintaan sebanyak 100 unit. Turunnya harga barang X tersebut menjadi Rp 400, menyebabkan naiknya jumlah barang yang diminta menjadi 150 unit. Berapakan besarnya koefisien elastisitas permintaan barang X tersebut?</p>

<p><strong> Jawab </strong></p>

<p><br /></p>

<p><img src="http://blog.lukmanh.com/images/gbr1.png" title="Gambar 1" ></p>

<p><br /></p>

<blockquote><p>Ed = - 2,5 (tanda minus hanya menunjukan arah perubahan yang negatif yaitu sifat hubungan antara harga dan kuantitas berlawanan arah)</p>

<p>Maka Ed = 2,5 > 1 yang berarti <strong> elastis </strong></p></blockquote>

<p><br /></p>

<p><img src="http://blog.lukmanh.com/images/gbr2.png" title="Gambar 2" ></p>

<p><br /></p>

<h4><strong>B. Penawaran</strong></h4>

<p>Naiknya harga barang X dari Rp 200 menjadi Rp 250, menyebabkan bertambahnya jumlah barang yang ditawarkan dari 150 unit menjadi 200 unit. Berapakah besarnya koefisien elastistas harga penawarannya?</p>

<p><strong> Jawab </strong></p>

<p><br /></p>

<p><img src="http://blog.lukmanh.com/images/gbr3.png" title="Gambar 3" ></p>

<p><br /></p>

<p>Jadi Es = 1,27 > 1 yang berarti <strong> elastis </strong></p>

<p><br /></p>

<p><img src="http://blog.lukmanh.com/images/gbr4.png" title="Gambar 4" ></p>

<p><br /></p>

<h3>2. Elastisitas Silang</h3>

<p>Apabila harga tiket bus Rp 40.000, maka harga tiket KA dengan jurusan yang sama berada dibawah harga tiket bus. Dan permintaan rata-rata tiket KA tersebut sebanyak 2000. Jika harga tiket bus naik menjadi Rp 45.000, sementara harga tiket KA tetap, maka permintaan tiket KA tersebut akan mengalami kenaikan menjadi 2300. Berapakah besarnya koefisien elastisitas silangnya?</p>

<p><strong> Jawab </strong></p>

<p><br /></p>

<p><img src="http://blog.lukmanh.com/images/gbr5.png" title="Gambar 5" ></p>

<p><br /></p>

<p>Jadi Ec = 1,08 > 1 yang berarti <strong> elastis </strong></p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="https://www.scribd.com/doc/97041676/Contoh-Kasus-Elastisitas">Scribd</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Struktur Pasar]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/fustruktur-pasar/"/>
    <updated>2015-04-06T10:49:23+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/fustruktur-pasar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Struktur Pasar memiliki pengertian penggolongan produsen kepada beberapa bentuk pasar berdasarkan pada ciri-ciri seperti jenis produk yang dihasilkan, banyaknya perusahaan dalam industri, mudah tidaknya keluar atau masuk ke dalam industri dan peranan iklan dalam kegiatan industri.</p>

<!-- more -->


<p>Analisa ekonomi membedakan struktur pasar menjadi 4 jenis yaitu :</p>

<ul>
<li>Pasar Persaingan Sempurna</li>
<li>Pasar Monopoli</li>
<li>Persaingan Monopolistis</li>
<li>Pasar Oligopoli</li>
</ul>


<hr />


<h3>Pasar Persaingan Sempurna</h3>

<p>Persaingan sempurna merupakan struktur pasar yang paling ideal karena dianggap sistem pasar ini adalah struktur pasar yang akan menjamin terwujudnya kegiatan memproduksi barang atau jasa yang tinggi (optimal) efisiensinya. Perekonomian merupakan pasar persaingan sempuma. Akan tetapi dalam prakteknya tidaklah mudah untuk menentukan jenis industri yang struktur organisasinya digolongkan kepada persaingan sempurna yang murni, yaitu yang ciri-cirinya sepenuhnya bersamaan dengan dalam teori. Yang ada adalah yang mendekati ciri-cirinya, yaitu struktur pasar dari berbagai kegiatan disektor pertanian. Namun demikian, walaupun pasar persaingan sempurna yang murni tidak wujud di dalam praktek.</p>

<p>Pasar persaingan sempurna dapat didefinisikan sebagai struktur pasar atau industri dimana terdapat banyak penjual dan pembeli. Dan setiap penjual ataupun pembeli tidak dapat mempengaruhi keadaan di pasar.Pasar Persaingan Sempurna</p>

<p>Persaingan sempurna merupakan struktur pasar yang paling ideal karena dianggap sistem pasar ini adalah struktur pasar yang akan menjamin terwujudnya kegiatan memproduksi barang atau jasa yang tinggi (optimal) efisiensinya. Perekonomian merupakan pasar persaingan sempuma. Akan tetapi dalam prakteknya tidaklah mudah untuk menentukan jenis industri yang struktur organisasinya digolongkan kepada persaingan sempurna yang murni, yaitu yang ciri-cirinya sepenuhnya bersamaan dengan dalam teori. Yang ada adalah yang mendekati ciri-cirinya, yaitu struktur pasar dari berbagai kegiatan disektor pertanian. Namun demikian, walaupun pasar persaingan sempurna yang murni tidak wujud di dalam praktek.
Pasar persaingan sempurna dapat didefinisikan sebagai struktur pasar atau industri dimana terdapat banyak penjual dan pembeli. Dan setiap penjual ataupun pembeli tidak dapat mempengaruhi keadaan di pasar.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Ciri ciri pasar persaingan sempurna : </strong></h4>

<ul>
<li><p>Setiap perusahaan adalah “pengambil harga”
  Artinya suatu perusahaan yang ada di dalam pasar tidak dapat menentukan atau merubah harga pasar. Adapun perusahaan di dalam pasar tidak akan menimbulkan perubahan ke atas harga pasar yang berlaku. Harga barang di pasar ditentukan oleh interaksi diantara keseluruhan produsen dan keseluruhan pembeli.</p></li>
<li><p>Setiap perusahaan mudah keluar atau masuk
  Artinya sekiranya perusahaan mengalami kerugian, dan ingin meninggalkan industri tersebut, langkah ini dengan mudah dilakukan. Sebaliknya apabila ada produsen yang ingin melakukan kegiatan di industri tersebut. Produsen tersebut dapat dengan mudah melakukan kegiatan tersebut.</p></li>
<li><p>Setiap perusahaan menghasilkan barang yang sama
  Artinya bahwa barang yang dihasilkan berbagai perusahaan tidak mudah untuk dibeda-bedakan. Pembeli tidak dapat membedakan yang mana dihasilkan oleh produsen A atau B.</p></li>
<li><p>Banyak perusahaan dalam pasar
  Artinya karena jumlah perusahan sangat banyak dan relatif kecil jika dibandingkan dengan jumlah produksi dalam industri tersebut. Menyebabkan kenaikan atau penurunan harga, sedikitpun tidak mempengaruhi harga yang berlaku dalam pasar tersebut.</p></li>
<li><p>Pembeli mempunyai pengetahuan yang sempurna tentang keadaan di pasar</p>

<p>  Artinya bahwa pembeli mengetahui tingkat harga yang berlaku dan perubahan-perubahan ke atas harga tersebut. Sehingga produsen tidak dapat menjual barangnya dengan harga yang lain lebih tinggi dan pada yang berlaku di pasar.</p></li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>Beberapa kelemahan / keburukan persaingan sempurna yaitu :</strong></h4>

<ul>
<li>Persaingan sempurna tidak mendorong inovasi</li>
<li>Persaingan sempurna adakalanya menimbulkan biaya sosial</li>
<li>Membatasi pilihan konsumen</li>
<li>Biaya produksi dalam persaingan sempurna mungkin lebih tinggi</li>
<li>Distribusi pendapatan tidak selalu merata</li>
</ul>


<hr />


<h3>Pasar Monopoli</h3>

<p>Pasar monopoli (dari bahasa Yunani: monos, satu + polein, menjual) adalah suatu bentuk pasar di mana hanya terdapat satu penjual yang menguasai pasar. Penentu harga pada pasar ini adalah seorang penjual atau sering disebut sebagai &ldquo;monopolis&rdquo;.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Ciri ciri pasar monopoli : </strong></h4>

<ul>
<li><p>Pasar monopoli adalah industri satu perusahaan
  Artinya bahwa barang-barang atau jasa yang dihasilkan tidak dapat dibeli dari tempat lain. Para pembeli tidak punya pilihan lain, kalau mereka menginginkan barang tersebut, maka mereka harus membeli dari perusahaan tersebut, maka mereka harus membeli dari perusahaan tersebut. Para pembeli tidak dapat berbuat suatu apapun di dalam menentukan syrata jual beli.</p></li>
<li><p>Tidak mempunyai barang pengganti yang “mirip”
  Artinya barang yang dihasilkan perusahaan tidak dapat digantikan oleh barang lain yang ada dalam perekonomian, begitu pula dengan kegunaannya.</p></li>
<li><p>Menguasai penentuan harga
  Artinya karena perusahaan monopoli merupakan satu-satunya penjual didalam pasar, maka penentuan harga dapat dikuasai.</p></li>
<li><p>Mempromosikan penjualan secara iklan kurang diperlukan
  Artinya karena perusahaan monopoli merupakan satu-satunya perusahaan di dalam industri, ia tidak perlu melakukan promosi penjualan secara iklan.</p></li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>Penetapan harga pasar monopoli</strong></h4>

<p>Monopoli bisa terjadi karena perusahaan–perusahaan lain menganggap tidak menguntungkan untuk masuk pasar, atau memang terhalang (dihalang– halangi) masuk pasar. Halangan masuk pasar disebut dengan istilah Barriers to Entery.</p>

<p>Halangan masuk pasar dibedakan atas dua jenis, yaitu :</p>

<ul>
<li>Alasan teknis (technical barriers to entery)</li>
<li>Alasan hukum (legal barriers to entery)</li>
</ul>


<p>Ditinjau dari segi teknis, memang ada perusahaan yang bersifat memasuki suatu pasar tetapi terhambat secara teknis. Biasanya produksi untuk barang yang bersangkutan mencirikan biaya marjinal yang semakin menurun, dan level output yang memberikan biaya minimum sangat besar sekali. Debgan demikian teknologi produksi yang efisien adalah yang berskala besar saja, sedang yang beroperasi dengan skala kecil sangat tidak efektif. Modal yang dibutuhkan untuk menghasilkan jenis produksi ini biasanya sangat besar.</p>

<p>Karena alasan hukum atau undang – undang (legal barriers to entery)
Kebanyakan monopoli murni tercipta karena alasan hukum atau undang – undang, bukan karena alasan teknis atau ekonomis. Banyak monopoli yang diizinkan (dilindungi) dengan paten.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Menciptakan Halangan Masuk Pasar</strong></h4>

<p>Secara umum halangan masuk pasar bisa dibedakan antara halangan yang bersifat eksternal dan internal. Ada pula contoh di atas yaitu halangan teknis dan hukum termasuk halangan yang sifatnya eksternal. Dan ada pula halangan yang diciptakan pemonopoli itu sendiri, misalnya dengan menciptakan produk – produk atau teknik – teknik yang rumit dan menyusahkan. Teknik ini tidak sampai bocor pada perusahaan pesaing.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Laba Monopoli</strong></h4>

<p>Laba ini selalu positif sepanjang harga pasar lebih besar dari biaya total rata – rata (average total cost, ATC). Karena dalam pasar monopoli tidak ada perusahaan yang keluar atau masuk pasar, maka laba monopoli ini bisa diperoleh tidak hanya dalam jangka pendek, tapi juga dalam jangka panjang. Laba monopoli yang diterima dalam jangka panjang ini oleh beberapa pakar ekonomi disebut juga dengan sewa monopoli (monopoly rents). Yaitu jumlah pengembalian terhadap faktor yang memungkinkan adanya monopoli tersebut.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Posisi Keseimbangan</strong></h4>

<p>Karena produsen monopoli adalah satu-satunya produsen di pasar, maka kurve permintaannya juga kurve permintaan pasar. Kurve permintaan pasar turun dari kiri atas ke kanan bawah berarti produsen bisa mempengaruhi harga pasar dengan jalan menaik-turunkan produksinya.</p>

<p>Perbedaan monopoli dibanding persaingan sempurna antara lain :</p>

<ul>
<li>bisa menentukan outputnya</li>
<li>bisa menentukan harga jual</li>
<li>ekuilibrium perusahaan = ekuilibrium pasar</li>
</ul>


<hr />


<h3>Pasar Oligopoli</h3>

<p>Pasar oligopoli dari segi bahasa berasal dari kata olio yang berarti beberapa dan poli yang artinya penjual adalah pasar di mana penawaran satu jenis barang dikuasai oleh beberapa perusahaan. Umumnya jumlah perusahaan lebih dari dua tetapi kurang dari sepuluh.</p>

<p>Dalam pasar oligopoli, setiap perusahaan memosisikan dirinya sebagai bagian yang terikat dengan permainan pasar, di mana keuntungan yang mereka dapatkan tergantung dari tindak-tanduk pesaing mereka. Sehingga semua usaha promosi, iklan, pengenalan produk baru, perubahan harga, dan sebagainya dilakukan dengan tujuan untuk menjauhkan konsumen dari pesaing mereka.</p>

<p>Praktik oligopoli umumnya dilakukan sebagai salah satu upaya untuk menahan perusahaan-perusahaan potensial untuk masuk ke dalam pasar, dan juga perusahaan-perusahaan melakukan oligopoli sebagai salah satu usaha untuk menikmati laba normal di bawah tingkat maksimum dengan menetapkan harga jual terbatas, sehingga menyebabkan kompetisi harga di antara pelaku usaha yang melakukan praktik oligopoli menjadi tidak ada.</p>

<p>Struktur pasar oligopoli umumnya terbentuk pada industri-industri yang memiliki capital intensive yang tinggi, seperti, industri semen, industri mobil, dan industri kertas.
Dalam Undang-undang No. 5 Tahun 1999, oligopoli dikelompokkan ke dalam kategori perjanjian yang dilarang, padahal umumnya oligopoli terjadi melalui keterkaitan reaksi, khususnya pada barang-barang yang bersifat homogen atau identik dengan kartel, sehingga ketentuan yang mengatur mengenai oligopoli ini sebaiknya digabung dengan ketentuan yang mengatur mengenai kartel</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Ciri ciri pasar oligopoli : </strong></h4>

<ul>
<li><p>Jumlah perusahaan sangat sedikit
  Pasar oligopoli hanya terdiri dari kelompok kecil perusahaan. Biasanya struktur dari perusahaan oligopoli adalah terdapat beberapa perusahaan raksasa yang mengusai sebagian besar pasar oligopoli dan disamping itu terdapat pula beberapa perusahaan kecil. Pasar oligopoli di sini mempunyai sifat yang khusus yaitu saling mempengaruhi satu sama lain.</p></li>
<li><p>Barang yang diproduksikan adalah barang “standart” atau barang berbeda corak.
  Dalam pasar oligopoli di sini menghasilkan barang standart pasar yang bersifat seperti dijumpai dalam industri penghasil bahan mentah seperti industri baja dan aluminium / industri bahan baku seperti industri semn dan bahan bangunan</p></li>
<li><p>Kekuatan menentukan harga adakalanya lemah dan ada kalanya sangat tangguh.
  Kekuatan menentukan harga menjadi lebih terbatas, bila suatu perusahaan menurunkan harga, dalam waktu singkat akan menarik pembeli. Tetapi bila perusahaan dalam pasar oligopoli bekerja sama dalam menentukan harga, maka harga dapat distabilkan pada tingkat yang mereka kehendaki.</p></li>
<li><p>Hambatan untuk masuk ke industri cukup tangguh.
  Terdapat hambtaan yang cukup kuat yang menghalangi perusahaan yang baru untuk memasuki pasar oligopoli antara lain :</p>

<ul>
<li>Hak paten</li>
<li>Modal yang terlalu besar</li>
<li>Perusahaan</li>
</ul>


<p>  <br />
  Pada umumnya perusahaan oligopoli perlu promosi secara iklan. Iklan secara terus menerus sangat diperlukan oleh perusahaan oligopoli yang menghasilkan barang yang berbeda corak. Kegiatan promosi secara iklan yang sangat aktif tersebut adalah untuk dua tujuan antara lain : menarik pembeli baru dan mempertahankan pembeli lama.</p></li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>Macam Oligopoli</strong></h4>

<ol>
<li><p>Oligopoli dengan diferensiasi produk
 Setiap perusahaan dengan merek-merek khusus tersendiri. Semakin besar tingkat diferensiasi produk yang ada semakin tidak tergantung kurva permintaannya dengan perusahaan lain, sehingga kurve permintaan perusahaan bisa digambarkan secara mandiri posisinya (antara D1 dan D2).</p></li>
<li><p>Oligopoli tanpa deferensiasi produk
 Setiap perusahaan tidak memberi merek khusus. Dengan demikian kurve permintaan seorang produsen tidak bisa ditentukan / tidak bisa dianalisa.</p></li>
</ol>


<p><br /></p>

<h4><strong>Output dan Harga dalam Oligopoli</strong></h4>

<ul>
<li><p>Dalam kasus deferensiasi yang cukup kuat, produsen akan berhati-hati dan menganggap kurve permintaan paling rendah (D1), sehingga ia bisa menentukan posisi optimum pada tingkat output Q dan harga P.</p></li>
<li><p>Kurve permintaan perusahaan dimisalkan berapa persen (%) tertentu (misal 30%) dari kurve permintaan pasar.</p></li>
<li><p>Kasus Kinked Demand (kurve permintaan yang patah). Asumsi yang digunakan bila produsen menurunkan harga akan diikuti produsen lain, bila harga dinaikkan tidak diikuti perusahaan lain. Hal ini berarti perilaku produsen dipengaruhi produsen lain, yang menimbulkan implikasi sbb:</p>

<ol>
<li>Tendensi bagi para produsen oligopoli untuk bekerjasama di bidang penentuan harga.</li>
<li>Tendesi bagi para produsen untuk bersaing tidak dalam bentuk persaingan harga, tetapi dalam bentuk persaingan lain (misal mutu).</li>
</ol>
</li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>Oligopoli dan Kesejahteraan Masyarakat</strong></h4>

<ul>
<li><p>Efek Negatif :</p>

<ol>
<li><p>Kemungkinan adanya keuntungan yang terlalu besar (excess profit) yang dinikmati oleh para produsen oligopoli dalam jangka panjang.</p></li>
<li><p>Kemungkinan adanya ketidak efisienan produksi karena setiap produsen tidak beroperasi pada AC minimum.</p></li>
<li><p>Kemungkinan adanya “eksploitasi” terhadap konsumen maupun buruh (karena P > MC); seperti kasus monopoli.</p></li>
<li><p>Ketegaran harga (terutama ke bawah) sering dikatakan menunjang adanya inflasi yang kronis; dan ini merugikan masyarakat secara makro.</p></li>
</ol>
</li>
<li><p>Efek Positif :</p>

<p>  Karena keuntungan yang besar maka dapat menciptakan inovasi yang sangat berguna, bahkan lebih baik dari monopoli.</p></li>
</ul>


<p><strong>Cara mengatasi efek negatif dari pemerintah :</strong></p>

<ul>
<li>Menekan hambatan perusahaan yang mau masuk</li>
<li>Diadakan UU melarang kerjasama antara perusahaan oligopoli baik secara diam-diam/terbuka.</li>
<li>Merubah struktur pasar oligopolitis dengan menentukan batas maksimum dari ukuran suatu badan usaha dan melarang diadakannya penggabungan (merger) antara perusahaan yang ada.</li>
</ul>


<hr />


<h3>Pasar Persaingan Monopolistik</h3>

<p>Pasar persaingan monopolistik merupakan salah satu dari pasar persaingan tak sempurna. Teori pasar persaingan monopolistik dikembangkan karena ketidakpuasan terhadap daya analisis model persaingan pasar sempurna maupun pasar monopoli. Tetapi dilihat dari strukturnya pasar monopolistik lebih mendekati pada pasar persaingan sempurna (dicirikan dengan banyak perusahaan yang berpartisipasi di pasar, tanpa batasan masuk industri yang serius) tetapi perusahaan yang berpartisipasi di pasar tersebut menghasilkan produk yang berbeda karakteristik.</p>

<p>Pasar monopolistik didefinisikan sebagai pasar dengan banyak produsen yang menghasilkan komoditas yang berbeda karakteristik (differentiated product) dan bisa disebut juga sebagai pasar yang banyak penjual, yang menawarkan satu jenis barang dengan deferensi produk yang berbeda-beda baik dari segi kualitas, bentuk dan ukuran.</p>

<p>Dalam pasar persaingan monopolistik para konsumen merasakan adanya perbedaan karakteristik dari produk-produk yang dihasilkan oleh suatu perusahaan dengan produk-produk yang dihasilkan oleh perusahaan-perusahaan lainnya. Perbedaan tersebut bisa mencerminkan perbedaan yang sebenarnya diantara produk-produk yang mereka konsumsi atau hanya perbedaan persepsi konsumen bahwa produk-produk yang dihasilkan oleh perusahaan-perusahaan yang beroperasi di pasar memang berbeda. Sebagai contohnya perbedaan produk dapat dilihat dari bentuk fisiknya seperti beda fungsi, bentuk ataupun kualitas. Perbedaan juga dapat dijumpai dalam kaitannya dengan merek, logo ataupun kemasan. Lebih lanjut perbedaan juga dapat dijumpai dalam kaitannya dengan hal-hal yang terkait dengan penjualan seperti jangka waktu kredit, ketersediaan komoditas, kemudahan dalam memperolehnya, pelayanan purna jual, loasi perolehan komoditas, pelayanan dan sebagainya. Pakaian, obat-obatan, kosmetik, restaurant dan banyak komoditas makanan adalah contoh-contoh dari komoditas monopolistik yang umum dijumpai dalam kehidupan sehari-hari.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Ciri ciri pasar persaingan monopolistik : </strong></h4>

<ol>
<li><p>Terdapat cukup banyak pengusaha
 Dalam pasar persaingan monopolistis , terdapat cukup banyak pengusaha , akan tetapi tidak sebanyak seperti yang terdapat pada pasar persaingan sempurna. Dan apabila di suatu pasar terdapat banyak perusahaan , otomatis disana pasti terdapat pasar monopolistis , akan tetapi ukuran / besarnya tidak melebihi perusahaan – perusahaan yang lain. Dengan kata lain  perusahaan dalam pasar persaingan monopolistik memiliki ukuran yang relatif sama besarnya. Sehingga mengakibatkan produksi suatu suatu perusahaan relative sedikit, dibandingkan dengan seluruh produksi dalam keseluruhan pasar tersebut.</p></li>
<li><p>Barangnya bersifat berbeda corak
 Sifat ini merupakan sifat yang sangat penting untuk dapat membedakan mana pasar persaingan monopolistik dan mana pasar persaingan sempurna . Seperti yang telah kita ketahui bahwa pasar persaingan sempurna seluruh perusahaan nya memproduksi produk yang sama. Oleh karena itu susah untuk membedakan produk suatu perusahaan dengan perusahaan yang lain. Sedangkan dalam pasar persaingan monoplistik  tidak susah untuk membedakan produk dari masing-masing perusahaan, karena perbedaan corak(different product)  pada produk tersebut. Apabila kita lihat secara fisik suatu product , akan tanpak jelas perbedaan tersebut. Maka kita dapat membedakan mana  produk suatu perusahaan dengan product perusahaan yang lainnya. Di samping perbedaan dalam bentuk fisik , juga terdapat perbedaan dalam bentuk bungkus atau pembungkusan product, dan ada pula yang berbeda dalam cara membayar barang yang akan di beli. Akibat dari berbagai macam perbedaan ini , barang yang di  produksi oleh perusahaan pasar monopolistis ini tidak bersifat barang pengganti sempurna akan tetapi ia bersifat barang pengganti yang dekat.</p></li>
<li><p>Perusahaan mempunyai sedikit kekuasaan mempengaruhi harga
 Dalam pasar persaingan monopolistis suatu perusahaan dapat mempengaruhi suatu harga , akan tetapi pasar ini hanya mendapat sedikit kekuasaan dalam mempengaruhi harga suatu barang produksi di bandingkan dengan perusahaan oligopoli dan monopoli. Pasar monopolistis mendapat sedikit kekuasaan dalam mempengaruhi harga disebabkan oleh barang yang dihasilkan bersifat  berbeda corak (different product). Karena perbedaan corak inilah yang menyebabkan konsumen atau pembeli akan otomatis bersifat memilih, yaitu menyukai  product perusahaan satu dan kurang menyukai produk  perusahaan yang lain. Maka apabila ia menaikkan harga barang produksinya , ia akan tetap memiliki pelanggan , walaupun tidak sebanyak pada waktu sebelum kenaikan harga barang produksinya. Dan bisa juga sebaliknya , apabila perusahaan tersebut ingin menurunkan harga barang produksinya , tidaklah mudah untuk menghabiskan penjualan barang tersebut, karna masih banyak konsumen yang setia dengan produk yang telah lama ia pakai , walaupun harganya relatif agak mahal.</p></li>
<li><p>Produsen lain mudah memasuki pasar
 Apabila ada suatu perusahaan baru ingin memulai usahanya didalam pasar persaingan monopolistik tidak akan banyak mengalami hambatan seperti halnya dalam pasar oligopoli dan monopoli. Hal ini disebabkan oleh:</p>

<ul>
<li><p>Karena modal yang diperlukan relative besar kalau dibandingkan dengan mendirikan perusahaan dalam pasar persaingan sempurna.</p></li>
<li><p>Karena perusahaan itu harus menciptakan barang produksi yang bercorak beda dengan barang produksi yang telah beredar dahulu di pasaran.dan mempromosikannya pada masyarakat untuk mendapat pelanggan , dan dengan promosi tersebut , perusahaan harus dapat meyakinkan pelanggan akan mutu barang tersebut.</p></li>
</ul>
</li>
<li><p>Persaingan promosi penjualan sangat aktif
 Dalam pasar persaingan monopolistis harga bukanlah penentu utama dari besarnya pasar dari perusahaan- perusahaan dalam pasar persaingan monopolistis. Pada pasar ini memungkinkan suatu perusahaan menarik banyak pelanggan walaupun harga barang produksinya berharga tinggi. Bahkan sebaliknya , suatu perusahaan tidak mudah menarik banyak pelanggan dengan harga barang produksi yang relatif rendah. Ini disebabkan oleh barang produksi yang mereka hasilkan , yaitu barang yang bersifat  beda corak dengan barang yang sudah tersedia di pasaran , dan mempromosikan barang baru tersebut. Maka untuk mempengaruhi cita rasa pembeli, para pengusaha melakukan persaingan bukan harga ( non price competition) . Persaingan yang demikian itu antara lain adalah dalam rangka memperbaiki mutu dan desain barang , melakukan iklan yang terus menerus memberikan syarat penjualan yang menarik.</p></li>
</ol>


<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="https://puputrilestari.wordpress.com/2013/05/28/struktur-pasar/">Blog</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fungsi Produksi]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/fungsi-produksi/"/>
    <updated>2015-04-06T10:08:31+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/fungsi-produksi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Produksi adalah usaha menciptakan dan meningkatkan kegunaan suatu barang untuk memenuhi kebutuhan. Dan orang yang menghasilkan barang atau jasa untuk dijual atau dipasarkan disebut produsen. Untuk dapat melakukan kegiatan produksi, seorang produsen membutuhkan  faktor – faktor produksi. Terdapat dua macam faktor produksi yaitu faktor produksi asli dan faktor produksi turunan.</p>

<!-- more -->


<h3>1. Faktor produksi asli</h3>

<p>Yang termasuk faktor produksi asli antara lain sebagai berikut :</p>

<ul>
<li>Alam. Contohnya : tanah, air, udara, sinar matahari, tumbuh – tumbuhan, hewan, barang tambang.</li>
<li>Tenaga kerja. Tanpa adanya tenaga kerja, sumber daya alam yang tersedia tidak akan dapat dirubah atau diolah menjadi barang hasil produksi.</li>
</ul>


<h3>2. Faktor produksi turunan</h3>

<p>Yang termasuk faktor produksi turunan adalah modal dan keahlian.</p>

<ul>
<li><h4><strong>Fungsi Produksi</strong></h4>

<p>  Fungsi produksi merupakan interaksi antara masukan (input) dengan keluaran (output). Misalkan kita memproduksi jeans. Dalam fungsi produksi, jeans itu bisa diproduksi dengan berbagai macam cara. Kalau salah satu komposisinya diubah begitu saja, maka hasilnya juga akan berubah. Namun, output dapat tetap sama bila perubahan satu komposisi diganti dengan komposisi yang lain. Misalnya penurunan jumlah mesin diganti dengan penambahan tenaga kerja. Secara matematis, fungsi produksi dapat ditulis sebagai berikut :</p>

<blockquote><p style="text-align:center;"><strong>Q = f(L, R, C, T)</strong></p>

<p>Dimana :</p>

<p><strong>Q</strong> = jumlah barang yang dihasilkan (quantity)</p>

<p><strong>F</strong> = symbol persamaan (function)</p>

<p><strong>L</strong> = tenaga kerja (labour)</p>

<p><strong>R</strong> = kekayaan alam (resources)</p>

<p><strong>C</strong> = modal (capital)</p>

<p><strong>T</strong> = teknologi (technology)</p></blockquote></li>
</ul>


<hr />


<ul>
<li><h4><strong>Produksi optimal</strong></h4>

<p>  Tingkat produksi optimal atau Economic Production Quantity (EPQ) adalah sejumlah produksi tertentu yang dihasilkan dengan meminimumkan total biaya persediaan. Metode EPQ dapat dicapai apabila besarnya biaya persiapan (set up cost) dan biaya penyimpanan (carrying cost) yang dikeluarkan jumlahnya minimun. Artinya, tingkat produksi optimal akan memberikan total biaya persediaan atau total inventori cost (TIC) minimum.</p>

<p>  Metode EPQ mempertimbangkan tingkat persediaan barang jadi dan permintaan produk jadi. Metode ini juga mempertimbangkan jumlah persiapan produksi yang berpengaruh terhadap biaya persiapan. Metode EPQ menggunakan asumsi-asumsi sebagai berikut:</p>

<ol>
<li>Barang yang diproduksi mempunyai tingkat produksi yang lebih besar dari tingkat permintaan.</li>
<li>Selama produksi dilakukan, tingkat pemenuhan persediaan adalah sama dengan tingkat produksi dikurangi tingkat permintaan.</li>
<li>Selama berproduksi, besarnya tingkat persediaan kurang dari Q (EPQ) karena penggunaan selama pemenuhan.</li>
</ol>
</li>
</ul>


<hr />


<ul>
<li><h4><strong>Penentuan Volume Produksi yang Optimal dengan Metode</strong></h4>

<p>  Economic Production Quantity (EPQ): Persediaan produk dalam suatu perusahaan berkaitan dengan volume produksi dan besarnya permintaan pasar. Perusahaan harus mempunyai kebijakan untuk menentukan volume produksi dengan disesuaikan besarnya permintaan pasar agar jumlah persediaan pada tingkat biaya minimal. Menurut . Metode EPQ dimaksudkan untuk menentukan besarnya volume produksi yang optimal, dalam artian cukup untuk memenuhi kebutuhan dengan biaya yang serendah-rendahnya. Penentuan jumlah produk optimal hanya memperhatikan biaya variabel saja. Biaya variabel dalam persediaan pada prinsipnya dapat digolongkan sebagai berikut:</p>

<ul>
<li>Biaya-biaya yang berubah-ubah sesuai dengan frekuensi jumlah persiapan proses produksi yang disebut biaya persiapan produksi (set-up cost).</li>
<li>Biaya-biaya yang berubah-ubah sesuai dengan besarnya persediaan rata-rata yang disebut biaya penyimpanan (holding cost).</li>
</ul>


<p>  <br />
  Ketika biaya persiapan produksi merupakan biaya yang harus dikeluarkan sebelum produksi berlangsung. Biaya ini timbul karena perusahaan memproduksi sendiri bahan baku yang akan digunakan. Biaya ini terdiri dari :</p>

<ul>
<li>Biaya mesin-mesin menganggur</li>
<li>Biaya persiapan tenaga kerja langsung</li>
<li>Biaya scheduling</li>
<li>Biaya ekspedisi dan sebagainya.</li>
</ul>


<p>  <br />
  Biaya penyimpanan terdiri atas biaya yang-biaya yang bervariasi secara langsung dengan kuantitas persediaan. Biaya penyimpanan per periode akan semakin besar apabila rata-rata persediaan semakin tinggi. Biaya yang termasuk sebagai biaya penyimpanan diantaranya :</p>

<ol>
<li>Biaya fasilitas-fasilitas penyimpanan (termasuk penerangan, pemanas atau pendingin)</li>
<li>Biaya modal (opportunity cost of capital)</li>
<li>Biaya keusangan</li>
<li>Biaya perhitungan fisik dan konsiliasi laporan</li>
<li>Biaya asuransi persediaan</li>
<li>Biaya pajak persediaan</li>
<li>Biaya pencurian, pengrusakan atau perampokan</li>
<li>Biaya penanganan persediaan, dan sebagainya.</li>
</ol>


<p>  <br />
  Kedua jenis biaya tersebut mempunyai hubungan dengan tingkat persediaan. Biaya persiapan produksi berbanding terbalik dengan tingkat persediaan. Biaya penyimpanan berbanding lurus dengan tingkat persediaan. Semakin banyak biaya yang dikeluarkan untuk persiapan produksi, tingkat persediaan semakin kecil dan sebaliknya. Bila biaya penyimpanan semakin besar, tingkat persediaan semakin besar atau sebaliknya.</p></li>
</ul>


<hr />


<ul>
<li><h4><strong>Ongkos dan Penerimaan</strong></h4>

<p>  <strong>Pengertian Ongkos</strong></p>

<p>  Ongkos adalah kurva yang menunjukan hubungan antara jumlah ongkos produksi dengan tingkat output yang dihasilkan. Ongkos produksi adalah semua pengeluaran yang dilakukan oleh perusahaan untuk memperoleh faktor-faktor produksi guna memproduksi output.</p>

<p>  Macam-macam ongkos sebagai berikut :</p>

<ol>
<li><p><strong>Total Fixed Cost</strong> (Ongkos Total Tetap) adalah jumlah ongkos yang tetap yang tidak dipengaruhi oleh tingkat produksi. Contoh penyusutan, sewa, dsb.</p></li>
<li><p><strong>Total Variabel Cost</strong> (Ongkos Variabel Total) adalah Jumlah ongkos-ongkos yang dibayarkan  yang besarnya berubah menurut tingkat yang dihasilkan. Contoh ongkos bahan mentah, tenaga kerja, dsb.</p></li>
<li><p><strong>Total Cost</strong> (Ongkos Total) adalah penjumlahan antara ongkos total tetap dengan ongkos     total variabel. <strong>TC = TFC + TVC</strong></p></li>
<li><p><strong>Averege Fixed Cost</strong> (Ongkos Tetap Rata-Rata ) adalah ongkos tetap yang dibebankan kepada setiap unit output.</p></li>
<li><p><strong>Averege Fixed Cost</strong> (Ongkos Variabel Rata-Rata) adalah ongkos variabel yang dibebankan untuk setiap unit output.</p></li>
<li><p><strong>Averege Total Cost</strong> (Ongkos Total Rata-rata) adalah ongkos produksi yang dibebankan       untuk setiap unit output.</p></li>
<li><p><strong>Marginal Cost</strong> (Ongkos Marginal) adalah tambahan atau berkurangnya ongkos total karena bertambahnya atau berkurangnya satu unit output.</p></li>
</ol>


<p>  <br />
  Ditinjau dari sudut waktu, ongkos dapat dibedakan menjadi ongkos jangka pendek dan ongkos jangka panjang.</p>

<p>  Ongkos Produksi dibedakan menjadi :</p>

<ol>
<li><p><strong>Ongkos Produksi Jangka Pendek</strong></p>

<p> Dalam ongkos produksi jangka pendek perusahaan sudah mempunya! peralatan- peralatan untuk produksi seperti mesin, gedung dan tanah. Masalah yang perlu diper- hatikan adalah masalah kebijaksanaan bahan baku, tenaga kerja dan lain-lain yang merupakan ongkos variabel. Jadi dalam ongkos produksi jangka pendek ini terdapat ongkos tetap dan ongkos variabel.</p></li>
<li><p><strong>Ongkos Produksi Jangka Panjang</strong></p>

<p> Dalam ongkos produksi jangka panjang, perusahaan dapat menambah semua faktor produksi, sehingga tidak ada ongkos tetap dalam jangka panjang. Semua pengeluaran merupakan ongkos variabel.</p></li>
</ol>


<p>  Selain itu ada lagi pengertian lain dari ongkos:</p>

<ol>
<li><p><strong>Biaya Ekonomi</strong></p>

<p> Biaya Ekonomi yaitu ongkos yang dikeluarkan atas penggunaan semua faktor produksi untuk menghasilkan output tertentu.</p></li>
<li><p><strong>Biaya Akuntansi</strong></p>

<p> Biaya Akuntansi yaitu ongkos yang pengertiannya hampir sama dengan economic cost, tetapi ongkos disini dinyatakan secara tegas dalam pembukuan.</p></li>
</ol>
</li>
</ul>


<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://evazahrotul.blogspot.com/2013/05/perilaku-produsen.html">Blog</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perilaku Produsen]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/perilaku-produsen/"/>
    <updated>2015-04-06T09:54:42+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/perilaku-produsen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sebelum kita tahu apa itu produsen kita harus tahu dulu apa sih itu produksi. Produksi merupakan suatu kegiatan yang dikerjakan untuk menambah nilai guna suatu benda atau menciptakan benda baru sehingga lebih bermanfaat dalam memenuhi kebutuhan. Kegiatan menambah daya guna suatu benda tanpa mengubah bentuknya dinamakan produksi jasa. Sedangkan kegiatan menambah daya guna suatu benda dengan mengubah sifat dan bentuknya dinamakan produksi barang. Orang atau perusahaan yang menjalankan suatu proses produksi disebut Produsen.</p>

<!-- more -->


<h3>Hak dan Kewajiban</h3>

<p><br />
sebelum kta mengetahui prilaku Prosuden ada baiknya kita mengetahui dulu apa sih hak dan kewajiban Produsen. Hak produsen antara lain :</p>

<ul>
<li>Hak untuk menerima uang pembayaran sesuai dengan kesepakatan</li>
<li>Hak untuk menuntut konsumen apabila terjadi penipuan alat pembayaran</li>
<li>Hak untuk mendapatkan perlindungan hukum dan pembelaan apabila produk yang dijuak tidak terbukti berdampak negatif</li>
</ul>


<p>Sedangkan kewajiban produsen antara lain :</p>

<ul>
<li>Memberikann informasi yang benar dan sesuai dengan keadaan produk</li>
<li>Melayani konsumen dengan baik karena &ldquo; Pembeli adalah Raja &rdquo;</li>
<li>Memberikan jaminan kepada konsumen bahwa produk yang ditawarkan merupakan produk yang aman dan layak untuk dikonsumsi
Memberikan ganti rugi apabila produk yang dijual berdampak negatif bagi konsumen</li>
</ul>


<h3>Prilaku  Produsen</h3>

<p><br />
Perilaku produsen adalah kegiatan pengaturan produksi sehingga produk yang dihasilkan bermutu tinggi sehingga bisa di terima di masyarakat dan menghasilkan laba.
Seorang produsen mempunyai satu masalah pokok, yaitu bagaimana dengan sumber daya yang terbatas mereka mereka dapat mencapai hasil yang optimal atau keuntungan yang besar. Oleh karena itu laba adalah suatu ukuran keberhasilan bagi produsen. Seorang produsen dituntut untuk bisa membandingkan antara pengorbanan yang dilakukandengan hasil yang didapat. Berikut ini adalah beberapa contoh perilaku produsen:</p>

<ul>
<li>Mencari keuntungan dengan pemakaian modal seminimal mungkin tapi dengan hasil semaksimal mungkin.</li>
<li>Mematok biaya produksi berdasarkan tingkat harga barang modal.</li>
<li>Member potongan harga kepada konsumen yang membeli produk dalam jumlah banyak.</li>
<li>Tidak hanya menghasilkan barang atau jasa yang sesuai kebutuhan, tetapi juga sesuai trend pasar saat ini.</li>
<li>Member diskon besar-besaran untuk produksi yang sudah lama mereka produksi.</li>
<li>Produsen juga mengadaptasi isu global atau keadaan sosial yang sedang terkenal saat itu untuk memasarkan barang atau jasa yang mereka jual.</li>
</ul>


<p>Perilaku produsen dilakukan semata-mata agar tidak merugikan produsen namun juga tidak memberatkan konsumen. Dengan demikian daya konsumsi akan stabil karena antara konsumen maupun produsen sama-sama saling membutuhkan.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://evazahrotul.blogspot.com/2013/05/perilaku-produsen.html">Blog</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perilaku Konsumen]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/25/perilaku-konsumen/"/>
    <updated>2015-03-25T11:34:09+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/25/perilaku-konsumen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Perilaku konsumen adalah proses dan aktivitas ketika seseorang berhubungan dengan pencarian, pemilihan, pembelian, penggunaan, serta pengevaluasian produk dan jasa demi memenuhi kebutuhan dan keinginan. Perilaku konsumen merupakan hal-hal yang mendasari konsumen untuk membuat keputusan pembelian. Untuk barang berharga jual rendah (low-involvement) proses pengambilan keputusan dilakukan dengan mudah, sedangkan untuk barang berharga jual tinggi (high-involvement) proses pengambilan keputusan dilakukan dengan pertimbangan yang matang.</p>

<!-- more -->


<h2>Aplikasi Perilaku Konsumen dalam Bisnis</h2>

<p>Pemahaman mengenai perilaku konsumen sangatlah penting dalam pemasaran. Menurut Engel, et al.(1994), perilaku konsumen adalah suatu tindakan yang langsung terlibat dalam mendapatkan, mengkonsumsi, dan menghabiskan produk dan jasa, termasuk keputusan mendahului dan menyusuli tindakan ini. Terdapat dua elemen penting dari arti perilaku konsumen, yaitu :</p>

<ol>
<li>Proses pengambilan keputusan</li>
<li>Kegiatan fisik yang melibatkan individu dalam menilai, mendapatkan dan menggunakan barang dan jasa ekonomis (Swastha, 1990).</li>
</ol>


<p>Pemahaman akan perilaku konsumen cerdas dapat diaplikasikan dalam beberapa hal, yang pertama adalah untuk merancang sebuah strategi pemasaran yang baik, misalnya menentukan kapan saat yang tepat perusahaan memberikan diskon untuk menarik pembeli. Ke dua, perilaku konsumen dapat membantu pembuat keputusan membuat kebijakan publik. Misalnya dengan mengetahui bahwa konsumen akan banyak menggunakan transportasi saat lebaran, pembuat keputusan dapat merencanakan harga tiket transportasi di hari raya tersebut. Aplikasi ke tiga adalah dalam hal pemasaran sosial (social marketing), yaitu penyebaran ide di antara konsumen. Dengan memahami sikap konsumen dalam menghadapi sesuatu, seseorang dapat menyebarkan ide dengan lebih cepat dan efektif.Dan juga dapat memberikan gambaran kepada para pemasar dalam pembuatan produk,pnyesuaian harga produk,mutu produk,kemasan dan sebagainya agar dalam penjualn produknya tidak menimbulkan kekecewaan pada pemasar tersebut.</p>

<h2>Pendekatan dalam meneliti perilaku konsumen</h2>

<p>Terdapat tiga pendekatan utama dalam meneliti perilaku konsumen. Pendekatan pertama adalah pendekatan interpretif. Pendekatan ini menggali secara mendalam perilaku konsumsi dan hal yang mendasarinya. Studi dilakukan dengan melalui wawancara panjang dan focus group discussion untuk memahami apa makna sebuah produk dan jasa bagi konsumen dan apa yang dirasakan dan dialami konsumen ketika membeli dan menggunakannya.</p>

<p>Pendekatan ke dua adalah pendekatan tradisional yang didasari pada teori dan metode dari ilmu psikologi kognitif, sosial, dan behaviorial serta dari ilmu sosiologi. Pendekatan ini bertujuan mengembangkan teori dan metode untuk menjelaskan perilaku dan pembuatan keputusan konsumen. Studi dilakukan melalui eksperimen dan survei untuk menguji coba teori dan mencari pemahaman tentang bagaimana seorang konsumen memproses informasi, membuat keputusan, serta pengaruh lingkungan sosial terhadap perilaku konsumen.</p>

<p>Pendekatan ke tiga disebut sebagai sains pemasaran yang didasari pada teori dan metode dari ilmu ekonomi dan statistika. Pendekatan ini dilakukan dengan mengembangkan dan menguji coba model matematika berdasarkan hierarki kebutuhan manusia menurut Abraham Maslow (Teori hierarki kebutuhan Maslow) untuk memprediksi pengaruh strategi marketing terhadap pilihan dan pola konsumsi, yang dikenal dengan sebutan moving rate analysis.</p>

<p>Ketiga pendekatan sama-sama memiliki nilai dan tinggi dan memberikan pemahaman atas perilaku konsumen dan strategi marketing dari sudut pandang dan tingkatan analisis yang berbeda. Sebuah perusahaan dapat saja menggunakan salah satu atau seluruh pendekatan, tergantung permasalahan yang dihadapi perusahaan tersebut.</p>

<h2>Roda analisis konsumen</h2>

<p>Roda analisis konsumen adalah kerangka kerja yang digunakan pemasar untuk meneliti, menganalisis, dan memahami perilaku konsumen agar dapat menciptakan strategi pemasaran yang lebih baik. Roda analisis konsumen terdiri dari tiga elemen: afeksi dan kognisi, lingkungan, dan perilaku.</p>

<p><br /></p>

<p style="text-align:center;"><img src="http://blog.lukmanh.com/images/tipe-respon.jpg" title="Tipe Respon" ></p>

<h3>Afeksi dan kognisi</h3>

<p>Elemen pertama adalah afeksi dan kognisi. Afeksi merujuk pada perasaan konsumen terhadap suatu stimuli atau kejadian, misalnya apakah konsumen menyukai sebuah produk atau tidak. Kognisi mengacu pada pemikiran konsumen, misalnya apa yang dipercaya konsumen dari suatu produk. Afeksi dan kognisi berasal dari sistem yang disebut sistem afeksi dan sistem kognisi. Meskipun berbeda, namun keduanya memiliki keterkaitan yang sangat kuat dan saling memengaruhi.</p>

<p>Manusia dapat merasakan empat tipe respons afektif: emosi, perasaan tertentu, suasana hati/mood, dan evaluasi. Setiap tipe tersebut dapat berupa respons positif atau negatif. Keempat tipe afeksi ini berbeda dalam hal pengaruhnya terhadap tubuh dan intensitas perasaan yang dirasakan. Semakin kuat intensitasnya, semakin besar pengaruh perasaan itu terhadap tubuh, misalnya terjadi peningkatan tekanan darah, kecepatan pernapasan, keluarnya air mata, atau rasa sakit di perut. Bila intensitasnya lemah, maka pengaruhnya pada tubuh tidak akan terasa.</p>

<p>Sistem kognisi terdiri dari lima proses mental, yaitu: memahami, mengevaluasi, merencanakan, memilih, dan berpikir. Proses memahami adalah proses menginterpretasi atau menentukan arti dari aspek tertentu yang terdapat dalam sebuah lingkungan. mengevaluasi berarti menentukan apakah sebuah aspek dalam lingkungan tertentu itu baik atau buruk, positif atau negatif, disukai atau tidak disukai. Merencanakan berarti menentukan bagaimana memecahkan sebuah masalah untuk mencapai suatu tujuan. Memilih berarti membandingkan alternatif solusi dari sebuah masalah dan menentukan alternatif terbaik, sedangkan berpikir adalah aktivitas kognisi yang terjadi dalam keempat proses yang disebutkan sebelumnya.</p>

<p>Fungsi utama dari sistem kognisi adalah untuk menginterpretasi, membuat masuk akal, dan mengerti aspek tertentu dari pengalaman yang dialami konsumen. Fungsi ke dua adalah memproses interpretasi menjadi sebuah task kognitif seperti mengidentifikasi sasaran dan tujuan, mengembangkan dan mengevaluasi pilihan alternatif untuk memenuhi tujuan tersebut, memilih alternatif, dan melaksanakan alternatif itu.</p>

<p>Besar kecilnya intensitas proses sistem kognitif berbeda-beda tergantung konsumennya, produknya, atau situasinya. Konsumen tidak selalu melakukan aktivitas kognisi secara ekstensif, dalam beberapa kasus, konsumen bahkan tidak banyak berpikir sebelum membeli sebuah produk.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://id.wikipedia.org/wiki/Perilaku_konsumen">Wikipedia</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elastisitas]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/18/elastisitas/"/>
    <updated>2015-03-18T11:33:26+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/18/elastisitas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dalam ilmu ekonomi, elastisitas permintaan atau price elasticity of demand (PED) adalah ukuran kepekaan perubahan jumlah permintaan barang terhadap perubahan harga.</p>

<!-- more -->


<p>Elastisitas permintaan mengukur seberapa besar kepekaan perubahan jumlah permintaan barang terhadap perubahan harga. Ketika harga sebuah barang turun, jumlah permintaan terhadap barang tersebut biasanya naik —semakin rendah harganya, semakin banyak benda itu dibeli. Elastisitas permintaan ditunjukan dengan rasio persen perubahan jumlah permintaan dan persen perubahan harga.</p>

<p>Ketika elastisitas permintaan suatu barang menunjukkan nilai lebih dari 1, maka permintaan terhadap barang tersebut dikatakan elastis di mana besarnya jumlah barang yang diminta sangat dipengaruhi oleh besar-kecilnya harga. Sementara itu, barang dengan nilai elastisitas kurang dari 1 disebut barang inelastis, yang berarti pengaruh besar-kecilnya harga terhadap jumlah-permintaan tidak terlalu besar. Sebagai contoh, jika harga sepeda motor turun 10% dan jumlah permintaan atas sepeda motor itu naik 20%, maka nilai elastisitas permintaannya adalah 2; dan barang tersebut dikelompokan sebagai barang elastis karena nilai elastisitasnya lebih dari 1. Perhatikan bahwa penurunan harga sebesar 1% menyebabkan peningkatan jumlah permintaan sebesar 2%, dengan demikian dapat dikatakan bahwa jumlah permintaan atas sepeda motor sangat dipengaruhi oleh besarnya harga yang ditawarkan.</p>

<p><br /></p>

<div class="table-responsive">
    <table class="table table-bordered table-striped table-hover">
        <tr>
            <th>Koefisien</th>
            <th>Elastisitas</th>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                n = 0
            </td>
            <td>
                Inelastis Sempurna
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                0 < n < 1
            </td>
            <td>
                Inelastis
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                n = 1
            </td>
            <td>
                Elastis Uniter
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                1 < n < ∞
            </td>
            <td>
                Elastis
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                n = ∞
            </td>
            <td>
                Elastis Sempurna
            </td>
        </tr>
    </table>
</div>


<p><br /></p>

<p>Untuk barang-barang normal, penurunan harga akan berakibat pada peningkatan jumlah permintaan. Permintaan terhadap sebuah barang dapat dikatakan inelastis bila jumlah barang yang diminta tidak dipengaruhi oleh perubahan harga. Barang dan jasa yang tidak memiliki substitusi biasanya tergolong inelastis. Permintaan terhadap antibiotik, misalnya, dikatakan sebagai permintaan inelastis karena tidak ada barang lain yang dapat menggantikannya. Daripada mati terinfeksi bakteri, pasien biasanya lebih memilih untuk membeli obat ini berapapun biayanya. Sementara itu, semakin banyak sebuah barang memiliki barang substitusi, semakin elastis barang tersebut.</p>

<p>Meskipun permintaan inelastis sering diasosiasikan dengan barang &ldquo;kebutuhan,&rdquo; banyak juga barang yang bersifat inelastis meskipun konsumen mungkin tidak &ldquo;membutuhkannya.&rdquo; Permintaan terhadap garam, misalnya, menjadi permintaan inelastis bukan karena konsumen sangat membutuhkannya, melainkan karena harganya yang sangat murah.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://id.wikipedia.org/wiki/Elastisitas_permintaan">Wikipedia</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keseimbangan Permintaan Dan Penawaran]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/11/keseimbangan-permintaan-dan-penawaran/"/>
    <updated>2015-03-11T11:31:37+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/11/keseimbangan-permintaan-dan-penawaran</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Kurva permintaan dan kurva penawaran adalah model tentang bagaimana pembeli dan penjual bertindak dalam suatu pasar. Untuk menunjukkan bagaimana mereka berinteraksi menentukan harga dan jumlah yang diproduksi dan diperjualbelikan, para ekonom menggambarkan kedua kurva itu dalam sebuah grafik yang sama. Titik potong kedua kurva tersebut disebut titik keseimbangan pasar. Ekonom menggunakan istilah keseimbangan untuk menggambarkan suatu keadaan di mana semua variabel atau kekuatan internal berada dalam keadaan seimbang tanpa adanya kecenderungan untuk berubah.</p>

<!-- more -->


<p>Pada titik keseimbangan pasar, intensitas pembeli tepat berhubungan dengan intensitas penjual, yaitu jumlah yang akan dibayar pembeli (jumlah yang diminta) persis sama dengan jumlah yang akan dijual oleh para pemasok (jumlah yang ditawarkan). Jumlah ini disebut jumlah keseimbangan, dan harga yang berhubungan dengannya disebut harga keseimbangan.</p>

<h3>Penyesuaian Keseimbangan Pasar</h3>

<p>Jika hubungan antara harga dengan jumlah tidak  terpengaruh oleh variabel-variabel lain, titik keseimbangan pasar akan berupa titik tetap, Namun, kurva penawaran dan permintaan secara tetap akan bergeser kekanan atau kekiri sebagai tanggapan atas perubahan-perubahan variabel-variabel ceteris paribus. Bila kurva-kurva itu bergeser, keseimbangan harga dan jumlah juga bergeser, membuat titik keseimbangan harga dan jumlah juga bergeser, membuat titik keseimbangan baru diantara kekuatan-kekuatan pasar yang berlawanan. Keluwesan dalam sistem pasar ini memungkinkan harga jumlah saling menyesuaikan diri secara alami dengan keadaan-keadaan permintaan dan penawar.</p>

<ol type="a">
<li><p>Perubahan-perubahan baik pada permintaan maupun pada penawran mempunyai pengaruh-pengaruh yang dapat diramalkan terhadap harga dan jumlah.</p>

<ul>
<li>Bila permintaan turun (mis. bila kurva permintaan bergeser kekiri) dan penawaran tetap, keseimbanganharga dan jumlah juga turun.</li>
<li>Bila permintaan naik (mis. bila kurva permintaan bergeser ke kanan) dan penawaran tetap, keseimbangan harga dan jumlah juga naik.</li>
<li>Bila penawaran turun (mis. bila kurva penawaran bergeser ke kiri) dan permintaan tetap konstan,harga keseimbangan naik dan jumlah keseimbangan turun.</li>
<li>Bila penawaran naik (mis. bila kurva penawaran bergeser ke kanan) dan permintaan tetap konstan, harga keseimbangan turun dan jumlah keseimbangan naik.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Perubahan pada kurva penawaran dan kurva permintaan memiliki pengaruh-pengaruh yang dapat diramalkan baik pada harga maupun jumlah.</p>

<p> Dua pernyataan umum dapat dibuat tentang perubahan penawaran dan permintaan yang serentak.</p>

<ul>
<li><p>Bila permintaan dan penawaran naik atau turun, pengaruhnya terhadap jumlah keseimbangan selalu dapat diketahui, tetapi pengaruhnya pada harga keseimbangan tergantung pada besarnya perubahan-perubahan relatif.</p>

<ul>
<li>Bila permintaan dan penawaran naik (bergeser ke kanan), jumlah keseimbangan selalu naik.</li>
<li>Bila permintaan dan penawaran (bergeser ke kiri), jumlah keseimbangan selalu turun.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Bila permintaan atau penawaran naik dan yang lain turun, pengaruhnya pada harga keseimbangan selalu dapat diketahui, tetapi pengarauh pada jumlah keseimbangan tergantung pada besarnya perubahan relatif.</p>

<ul>
<li>Bila permintaan naik (bergeser kekanan) dan penawaran turun (bergeser ke kiri), harga keseimbangan selalu naik.</li>
<li>Bila permintaan turun (bergeser ke kiri) dan penawaran  naik (bergeser ke kanan), harga keseimbangan selalu turun</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p><br /></p>

<hr />


<center>
<img src="http://blog.lukmanh.com/images/curve.jpg" title="Kurva keseimbangan permintaan dan penawaran" >
</center>




<hr />


<p style="text-align:center;"><a href="https://andreasutomo.wordpress.com/2012/03/09/keseimbangan-antara-permintaan-dengan-penawaran/">Dikutip (Pengantar Ekonomi Makro. hal 53-57)</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sejarah Singkat Git]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/26/git/"/>
    <updated>2014-11-26T10:29:04+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/26/git</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Seperti hal besar lainnya, Git diawali dengan sedikit permasalahan dan kontroversi. Kernel Linux merupakan sebuah proyek perangkat lunak open source skala besar. Sepanjang perjalanan perawatan Kernel Linux (1991-2002), perubahan disimpan sebagai patch dan arsip-arsip berkas. Pada tahun 2002, proyek ini mulai menggunakan sebuah DVCS proprietary bernama BitKeeper.</p>

<!-- more -->


<p>Pada tahun 2005, hubungan antara komunitas pengembang Kernel Linux dengan perusahan yang mengembangkan Bitkeeper retak, dan status &ldquo;gratis&rdquo; pada BitKeeper dicabut. Hal ini membuat komunitas pengembang Kernel Linux (dan khususnya Linus Torvalds, sang pencipta Linux) harus mengembangkan perkakas sendiri dengan berbekal pengalaman yang mereka peroleh ketika menggunakan BitKeeper. Dan sistem tersebut diharapkan dapat memenuhi beberapa hal berikut:</p>

<ul>
<li>Kecepatan</li>
<li>Desain yang sederhana</li>
<li>Dukungan penuh untuk pengembangan non-linear (ribuan cabang paralel)</li>
<li>Terdistribusi secara penuh</li>
<li>Mampu menangani proyek besar seperti Kernel Linux secara efisien (dalam kecepatan dan ukuran data)</li>
</ul>


<p>Sejak kelahirannya pada tahun 2005, Git telah berkembang dan semakin mudah digunakan serta hingga saat ini masih mempertahankan kualitasnya tersebut. Git luar biasa cepat, sangat efisien dalam proyek besar, dan memiliki sistem pencabangan yang luar biasa untuk pengembangan non-linear.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Version Control]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/26/version-control/"/>
    <updated>2014-11-26T10:05:05+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/26/version-control</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Apa itu version control, dan kenapa anda harus peduli ? Version control adalah sebuah sistem yang mencatat setiap perubahan terhadap sebuah berkas atau kumpulan berkas sehingga pada suatu saat anda dapat kembali kepada salah satu versi dari berkas tersebut. Sebagai contoh dalam buku ini anda akan menggunakan kode sumber perangkat lunak sebagai berkas yang akan dilakukan version controlling, meskipun pada kenyataannya anda dapat melakukan ini pada hampir semua tipe berkas di komputer.</p>

<!-- more -->


<p>Jika anda adalah seorang desainer grafis atau desainer web dan anda ingin menyimpan setiap versi dari gambar atau layout yang anda buat (kemungkinan besar anda pasti ingin melakukannya), maka Version Control System (VCS) merupakan sebuah solusi bijak untuk digunakan. Sistem ini memungkinkan anda untuk mengembalikan berkas anda pada kondisi/keadaan sebelumnya, mengembalikan seluruh proyek pada keadaan sebelumnya, membandingkan perubahan setiap saat, melihat siapa yang terakhir melakukan perubahan terbaru pada suatu objek sehingga berpotensi menimbulkan masalah, siapa yang menerbitkan isu, dan lainnya. Dengan menggunakan VCS dapat berarti jika anda telah mengacaukan atau kehilangan berkas, anda dapat dengan mudah mengembalikannya. Ditambah lagi, anda mendapatkan semua ini dengan overhead yang sangat sedikit.</p>

<h3>Version Control System Local</h3>

<p>Kebanyakan orang melakukan pengontrolan versi dengan cara menyalin berkas-berkas pada direktori lain (mungkin dengan memberikan penanggalan pada direktori tersebut, jika mereka rajin). Metode seperti ini sangat umum karena sangat sederhana, namun cenderung rawan terhadap kesalahan. Anda akan sangat mudah lupa dimana direktori anda sedang berada, selain itu dapat pula terjadi ketidak sengajaan penulisan pada berkas yang salah atau menyalin pada berkas yang bukan anda maksudkan.</p>

<p>Untuk mengatasi permasalahan ini, para programmer mengembangkan berbagai VCS lokal yang memiliki sebuah basis data sederhana untuk menyimpan semua perubahan pada berkas yang berada dalam cakupan revision control (Lihat Gambar 1-1).</p>

<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/version-control-1.png" title="Gambar 1-1" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 1-1. Diagram Version Control Lokal</strong></p>

<hr />


<p>Salah satu perkakas VCS yang populer adalah rcs, kakas ini masih didistribusikan dengan berbagai komputer pada masa kini. Bahkan sistem operasi Mac OS X menyertakan rcs ketika menginstal Developer Tools. Kakas ini pada dasarnya bekerja dengan cara menyimpan kumpulan patch dari satu perubahan ke perubahan lainnya dalam format khusus pada disk; ini kemudian dapat digunakan untuk menciptakan kembali wujud/keadaan suatu berkas pada suatu saat dengan cara menggunakan patch yang berkesesuaian dengan berkas dan waktu yang diinginkan.</p>

<h3>Version Control Systems Terpusat</h3>

<p>Permasalahan berikutnya yang dihadapi adalah para pengembang perlu melakukan kolaborasi dengan pengembang pada sistem lainnya. Untuk mengatasi permasalahan ini maka dibangunlah Centralized Version Control Systems (CVCSs). Sistem ini, diantaranya CVS, Subversion, dan Perforce, memiliki sebuah server untuk menyimpan setiap versi berkas, dan beberapa klien yang dapat melakukan checkout berkas dari server pusat. Untuk beberapa tahun, sistem seperti ini menjadi standard untuk version control (lihat Gambar 1-2).</p>

<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/version-control-2.png" title="Gambar 1-2" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 1-2. Diagram Version Control Terpusat </strong></p>

<hr />


<p>Sistem seperti ini memiliki beberapa kelebihan, terutama jika dibandingkan dengan VCS lokal. Misalnya, setiap orang pada tingkat tertentu mengetahui apa yang orang lain lakukan pada proyek. Administrator memiliki kendali yang mantap atas siapa yang dapat melakukan apa; dan adalah jauh lebih mudah untuk mengelola sebuah CVCS dibandingkan menangani database lokal pada setiap client.</p>

<p>Walau demikian, sistem dengan tatanan seperti ini memiliki kelemahan serius. Kelemahan nyata yang direpresesntasikan oleh sistem dengan server terpusat. Jika server mati untuk beberapa jam, maka tidak ada seorangpun yang bisa berkolaborasi atau menyimpan perubahan terhadap apa yang mereka telah kerjakan. Jika harddisk yang menyimpan basisdata mengalami kerusakan, dan salinan yang beran belum tersimpan, anda akan kehilangan setiap perubahan dari proyek kecuali snapshot yang dimiliki oleh setiap kolaborator pada komputernya masing-masing. VCS lokal juga mengalami nasib yang sama jika anda menyimpan seluruh history perubahan proyek pada satu tempat, anda mempunyai resiko kehilangan semuanya.</p>

<h3>Version Control System Terdistribusi</h3>

<p>Inilah saatnya bagi Distributed Version Control Systems untuk mengambil tempat. dalam sebuah DVCS (seperti Git, Mercurial, Bazaar atau Darcs), klien tidak hanya melakukan checkout untuk snapshot terakhir setiap berkas, namun mereka (klien) memiliki salinan penuh dari repositori tersebut. Jadi, jika server mati, dan sistem berkolaborasi melalui server tersebut, maka klien manapun dapat mengirimkan salinan repositori tersebut kembali ke server. Setiap checkout pada DVCS merupakan sebuah backup dari keseluruhan data (lihat Gambar 1-3).</p>

<hr />


<p><img class="center" src="http://blog.lukmanh.com/images/version-control-3.png" title="Gambar 1-3" ></p>

<p style="text-align:center;"><strong> Gambar 1-3. Diagram Version Control Terdistribusi </strong></p>

<hr />


<p>Lebih jauh lagi, kebanyakan sistem seperti ini mampu menangani sejumlah remote repository dengan baik, jadi anda dapat melakukan kolaborasi dengan berbagai kelompok kolaborator dalam berbagai cara secara bersama-sama pada suatu proyek. Hal ini memungkinkan anda untuk menyusun beberapa jenis alur kerja yang tidak mungkin dilakukan pada sistem terpusat, seperti hierarchical model.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://git-scm.com/book/en/v2/Getting-Started-About-Version-Control">Git-Scm</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
