<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Article | Lukman's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/categories/article/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.lukmanh.com/"/>
  <updated>2015-04-06T11:24:35+07:00</updated>
  <id>http://blog.lukmanh.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lukman Hakim]]></name>
    <email><![CDATA[mailto:lukmanh1995@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Struktur Pasar]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/fustruktur-pasar/"/>
    <updated>2015-04-06T10:49:23+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/fustruktur-pasar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Struktur Pasar memiliki pengertian penggolongan produsen kepada beberapa bentuk pasar berdasarkan pada ciri-ciri seperti jenis produk yang dihasilkan, banyaknya perusahaan dalam industri, mudah tidaknya keluar atau masuk ke dalam industri dan peranan iklan dalam kegiatan industri.</p>

<!-- more -->


<p>Analisa ekonomi membedakan struktur pasar menjadi 4 jenis yaitu :</p>

<ul>
<li>Pasar Persaingan Sempurna</li>
<li>Pasar Monopoli</li>
<li>Persaingan Monopolistis</li>
<li>Pasar Oligopoli</li>
</ul>


<hr />


<h3>Pasar Persaingan Sempurna</h3>

<p>Persaingan sempurna merupakan struktur pasar yang paling ideal karena dianggap sistem pasar ini adalah struktur pasar yang akan menjamin terwujudnya kegiatan memproduksi barang atau jasa yang tinggi (optimal) efisiensinya. Perekonomian merupakan pasar persaingan sempuma. Akan tetapi dalam prakteknya tidaklah mudah untuk menentukan jenis industri yang struktur organisasinya digolongkan kepada persaingan sempurna yang murni, yaitu yang ciri-cirinya sepenuhnya bersamaan dengan dalam teori. Yang ada adalah yang mendekati ciri-cirinya, yaitu struktur pasar dari berbagai kegiatan disektor pertanian. Namun demikian, walaupun pasar persaingan sempurna yang murni tidak wujud di dalam praktek.</p>

<p>Pasar persaingan sempurna dapat didefinisikan sebagai struktur pasar atau industri dimana terdapat banyak penjual dan pembeli. Dan setiap penjual ataupun pembeli tidak dapat mempengaruhi keadaan di pasar.Pasar Persaingan Sempurna</p>

<p>Persaingan sempurna merupakan struktur pasar yang paling ideal karena dianggap sistem pasar ini adalah struktur pasar yang akan menjamin terwujudnya kegiatan memproduksi barang atau jasa yang tinggi (optimal) efisiensinya. Perekonomian merupakan pasar persaingan sempuma. Akan tetapi dalam prakteknya tidaklah mudah untuk menentukan jenis industri yang struktur organisasinya digolongkan kepada persaingan sempurna yang murni, yaitu yang ciri-cirinya sepenuhnya bersamaan dengan dalam teori. Yang ada adalah yang mendekati ciri-cirinya, yaitu struktur pasar dari berbagai kegiatan disektor pertanian. Namun demikian, walaupun pasar persaingan sempurna yang murni tidak wujud di dalam praktek.
Pasar persaingan sempurna dapat didefinisikan sebagai struktur pasar atau industri dimana terdapat banyak penjual dan pembeli. Dan setiap penjual ataupun pembeli tidak dapat mempengaruhi keadaan di pasar.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Ciri ciri pasar persaingan sempurna : </strong></h4>

<ul>
<li><p>Setiap perusahaan adalah “pengambil harga”
  Artinya suatu perusahaan yang ada di dalam pasar tidak dapat menentukan atau merubah harga pasar. Adapun perusahaan di dalam pasar tidak akan menimbulkan perubahan ke atas harga pasar yang berlaku. Harga barang di pasar ditentukan oleh interaksi diantara keseluruhan produsen dan keseluruhan pembeli.</p></li>
<li><p>Setiap perusahaan mudah keluar atau masuk
  Artinya sekiranya perusahaan mengalami kerugian, dan ingin meninggalkan industri tersebut, langkah ini dengan mudah dilakukan. Sebaliknya apabila ada produsen yang ingin melakukan kegiatan di industri tersebut. Produsen tersebut dapat dengan mudah melakukan kegiatan tersebut.</p></li>
<li><p>Setiap perusahaan menghasilkan barang yang sama
  Artinya bahwa barang yang dihasilkan berbagai perusahaan tidak mudah untuk dibeda-bedakan. Pembeli tidak dapat membedakan yang mana dihasilkan oleh produsen A atau B.</p></li>
<li><p>Banyak perusahaan dalam pasar
  Artinya karena jumlah perusahan sangat banyak dan relatif kecil jika dibandingkan dengan jumlah produksi dalam industri tersebut. Menyebabkan kenaikan atau penurunan harga, sedikitpun tidak mempengaruhi harga yang berlaku dalam pasar tersebut.</p></li>
<li><p>Pembeli mempunyai pengetahuan yang sempurna tentang keadaan di pasar</p>

<p>  Artinya bahwa pembeli mengetahui tingkat harga yang berlaku dan perubahan-perubahan ke atas harga tersebut. Sehingga produsen tidak dapat menjual barangnya dengan harga yang lain lebih tinggi dan pada yang berlaku di pasar.</p></li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>Beberapa kelemahan / keburukan persaingan sempurna yaitu :</strong></h4>

<ul>
<li>Persaingan sempurna tidak mendorong inovasi</li>
<li>Persaingan sempurna adakalanya menimbulkan biaya sosial</li>
<li>Membatasi pilihan konsumen</li>
<li>Biaya produksi dalam persaingan sempurna mungkin lebih tinggi</li>
<li>Distribusi pendapatan tidak selalu merata</li>
</ul>


<hr />


<h3>Pasar Monopoli</h3>

<p>Pasar monopoli (dari bahasa Yunani: monos, satu + polein, menjual) adalah suatu bentuk pasar di mana hanya terdapat satu penjual yang menguasai pasar. Penentu harga pada pasar ini adalah seorang penjual atau sering disebut sebagai &ldquo;monopolis&rdquo;.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Ciri ciri pasar monopoli : </strong></h4>

<ul>
<li><p>Pasar monopoli adalah industri satu perusahaan
  Artinya bahwa barang-barang atau jasa yang dihasilkan tidak dapat dibeli dari tempat lain. Para pembeli tidak punya pilihan lain, kalau mereka menginginkan barang tersebut, maka mereka harus membeli dari perusahaan tersebut, maka mereka harus membeli dari perusahaan tersebut. Para pembeli tidak dapat berbuat suatu apapun di dalam menentukan syrata jual beli.</p></li>
<li><p>Tidak mempunyai barang pengganti yang “mirip”
  Artinya barang yang dihasilkan perusahaan tidak dapat digantikan oleh barang lain yang ada dalam perekonomian, begitu pula dengan kegunaannya.</p></li>
<li><p>Menguasai penentuan harga
  Artinya karena perusahaan monopoli merupakan satu-satunya penjual didalam pasar, maka penentuan harga dapat dikuasai.</p></li>
<li><p>Mempromosikan penjualan secara iklan kurang diperlukan
  Artinya karena perusahaan monopoli merupakan satu-satunya perusahaan di dalam industri, ia tidak perlu melakukan promosi penjualan secara iklan.</p></li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>Penetapan harga pasar monopoli</strong></h4>

<p>Monopoli bisa terjadi karena perusahaan–perusahaan lain menganggap tidak menguntungkan untuk masuk pasar, atau memang terhalang (dihalang– halangi) masuk pasar. Halangan masuk pasar disebut dengan istilah Barriers to Entery.</p>

<p>Halangan masuk pasar dibedakan atas dua jenis, yaitu :</p>

<ul>
<li>Alasan teknis (technical barriers to entery)</li>
<li>Alasan hukum (legal barriers to entery)</li>
</ul>


<p>Ditinjau dari segi teknis, memang ada perusahaan yang bersifat memasuki suatu pasar tetapi terhambat secara teknis. Biasanya produksi untuk barang yang bersangkutan mencirikan biaya marjinal yang semakin menurun, dan level output yang memberikan biaya minimum sangat besar sekali. Debgan demikian teknologi produksi yang efisien adalah yang berskala besar saja, sedang yang beroperasi dengan skala kecil sangat tidak efektif. Modal yang dibutuhkan untuk menghasilkan jenis produksi ini biasanya sangat besar.</p>

<p>Karena alasan hukum atau undang – undang (legal barriers to entery)
Kebanyakan monopoli murni tercipta karena alasan hukum atau undang – undang, bukan karena alasan teknis atau ekonomis. Banyak monopoli yang diizinkan (dilindungi) dengan paten.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Menciptakan Halangan Masuk Pasar</strong></h4>

<p>Secara umum halangan masuk pasar bisa dibedakan antara halangan yang bersifat eksternal dan internal. Ada pula contoh di atas yaitu halangan teknis dan hukum termasuk halangan yang sifatnya eksternal. Dan ada pula halangan yang diciptakan pemonopoli itu sendiri, misalnya dengan menciptakan produk – produk atau teknik – teknik yang rumit dan menyusahkan. Teknik ini tidak sampai bocor pada perusahaan pesaing.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Laba Monopoli</strong></h4>

<p>Laba ini selalu positif sepanjang harga pasar lebih besar dari biaya total rata – rata (average total cost, ATC). Karena dalam pasar monopoli tidak ada perusahaan yang keluar atau masuk pasar, maka laba monopoli ini bisa diperoleh tidak hanya dalam jangka pendek, tapi juga dalam jangka panjang. Laba monopoli yang diterima dalam jangka panjang ini oleh beberapa pakar ekonomi disebut juga dengan sewa monopoli (monopoly rents). Yaitu jumlah pengembalian terhadap faktor yang memungkinkan adanya monopoli tersebut.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Posisi Keseimbangan</strong></h4>

<p>Karena produsen monopoli adalah satu-satunya produsen di pasar, maka kurve permintaannya juga kurve permintaan pasar. Kurve permintaan pasar turun dari kiri atas ke kanan bawah berarti produsen bisa mempengaruhi harga pasar dengan jalan menaik-turunkan produksinya.</p>

<p>Perbedaan monopoli dibanding persaingan sempurna antara lain :</p>

<ul>
<li>bisa menentukan outputnya</li>
<li>bisa menentukan harga jual</li>
<li>ekuilibrium perusahaan = ekuilibrium pasar</li>
</ul>


<hr />


<h3>Pasar Oligopoli</h3>

<p>Pasar oligopoli dari segi bahasa berasal dari kata olio yang berarti beberapa dan poli yang artinya penjual adalah pasar di mana penawaran satu jenis barang dikuasai oleh beberapa perusahaan. Umumnya jumlah perusahaan lebih dari dua tetapi kurang dari sepuluh.</p>

<p>Dalam pasar oligopoli, setiap perusahaan memosisikan dirinya sebagai bagian yang terikat dengan permainan pasar, di mana keuntungan yang mereka dapatkan tergantung dari tindak-tanduk pesaing mereka. Sehingga semua usaha promosi, iklan, pengenalan produk baru, perubahan harga, dan sebagainya dilakukan dengan tujuan untuk menjauhkan konsumen dari pesaing mereka.</p>

<p>Praktik oligopoli umumnya dilakukan sebagai salah satu upaya untuk menahan perusahaan-perusahaan potensial untuk masuk ke dalam pasar, dan juga perusahaan-perusahaan melakukan oligopoli sebagai salah satu usaha untuk menikmati laba normal di bawah tingkat maksimum dengan menetapkan harga jual terbatas, sehingga menyebabkan kompetisi harga di antara pelaku usaha yang melakukan praktik oligopoli menjadi tidak ada.</p>

<p>Struktur pasar oligopoli umumnya terbentuk pada industri-industri yang memiliki capital intensive yang tinggi, seperti, industri semen, industri mobil, dan industri kertas.
Dalam Undang-undang No. 5 Tahun 1999, oligopoli dikelompokkan ke dalam kategori perjanjian yang dilarang, padahal umumnya oligopoli terjadi melalui keterkaitan reaksi, khususnya pada barang-barang yang bersifat homogen atau identik dengan kartel, sehingga ketentuan yang mengatur mengenai oligopoli ini sebaiknya digabung dengan ketentuan yang mengatur mengenai kartel</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Ciri ciri pasar oligopoli : </strong></h4>

<ul>
<li><p>Jumlah perusahaan sangat sedikit
  Pasar oligopoli hanya terdiri dari kelompok kecil perusahaan. Biasanya struktur dari perusahaan oligopoli adalah terdapat beberapa perusahaan raksasa yang mengusai sebagian besar pasar oligopoli dan disamping itu terdapat pula beberapa perusahaan kecil. Pasar oligopoli di sini mempunyai sifat yang khusus yaitu saling mempengaruhi satu sama lain.</p></li>
<li><p>Barang yang diproduksikan adalah barang “standart” atau barang berbeda corak.
  Dalam pasar oligopoli di sini menghasilkan barang standart pasar yang bersifat seperti dijumpai dalam industri penghasil bahan mentah seperti industri baja dan aluminium / industri bahan baku seperti industri semn dan bahan bangunan</p></li>
<li><p>Kekuatan menentukan harga adakalanya lemah dan ada kalanya sangat tangguh.
  Kekuatan menentukan harga menjadi lebih terbatas, bila suatu perusahaan menurunkan harga, dalam waktu singkat akan menarik pembeli. Tetapi bila perusahaan dalam pasar oligopoli bekerja sama dalam menentukan harga, maka harga dapat distabilkan pada tingkat yang mereka kehendaki.</p></li>
<li><p>Hambatan untuk masuk ke industri cukup tangguh.
  Terdapat hambtaan yang cukup kuat yang menghalangi perusahaan yang baru untuk memasuki pasar oligopoli antara lain :</p>

<ul>
<li>Hak paten</li>
<li>Modal yang terlalu besar</li>
<li>Perusahaan</li>
</ul>


<p>  <br />
  Pada umumnya perusahaan oligopoli perlu promosi secara iklan. Iklan secara terus menerus sangat diperlukan oleh perusahaan oligopoli yang menghasilkan barang yang berbeda corak. Kegiatan promosi secara iklan yang sangat aktif tersebut adalah untuk dua tujuan antara lain : menarik pembeli baru dan mempertahankan pembeli lama.</p></li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>Macam Oligopoli</strong></h4>

<ol>
<li><p>Oligopoli dengan diferensiasi produk
 Setiap perusahaan dengan merek-merek khusus tersendiri. Semakin besar tingkat diferensiasi produk yang ada semakin tidak tergantung kurva permintaannya dengan perusahaan lain, sehingga kurve permintaan perusahaan bisa digambarkan secara mandiri posisinya (antara D1 dan D2).</p></li>
<li><p>Oligopoli tanpa deferensiasi produk
 Setiap perusahaan tidak memberi merek khusus. Dengan demikian kurve permintaan seorang produsen tidak bisa ditentukan / tidak bisa dianalisa.</p></li>
</ol>


<p><br /></p>

<h4><strong>Output dan Harga dalam Oligopoli</strong></h4>

<ul>
<li><p>Dalam kasus deferensiasi yang cukup kuat, produsen akan berhati-hati dan menganggap kurve permintaan paling rendah (D1), sehingga ia bisa menentukan posisi optimum pada tingkat output Q dan harga P.</p></li>
<li><p>Kurve permintaan perusahaan dimisalkan berapa persen (%) tertentu (misal 30%) dari kurve permintaan pasar.</p></li>
<li><p>Kasus Kinked Demand (kurve permintaan yang patah). Asumsi yang digunakan bila produsen menurunkan harga akan diikuti produsen lain, bila harga dinaikkan tidak diikuti perusahaan lain. Hal ini berarti perilaku produsen dipengaruhi produsen lain, yang menimbulkan implikasi sbb:</p>

<ol>
<li> Tendensi bagi para produsen oligopoli untuk bekerjasama di bidang penentuan harga.</li>
<li> Tendesi bagi para produsen untuk bersaing tidak dalam bentuk persaingan harga, tetapi dalam bentuk persaingan lain (misal mutu).</li>
</ol>
</li>
</ul>


<p><br /></p>

<h4><strong>Oligopoli dan Kesejahteraan Masyarakat</strong></h4>

<ul>
<li><p>Efek Negatif :</p>

<ol>
<li><p> Kemungkinan adanya keuntungan yang terlalu besar (excess profit) yang dinikmati oleh para produsen oligopoli dalam jangka panjang.</p></li>
<li><p> Kemungkinan adanya ketidak efisienan produksi karena setiap produsen tidak beroperasi pada AC minimum.</p></li>
<li><p> Kemungkinan adanya “eksploitasi” terhadap konsumen maupun buruh (karena P > MC); seperti kasus monopoli.</p></li>
<li><p> Ketegaran harga (terutama ke bawah) sering dikatakan menunjang adanya inflasi yang kronis; dan ini merugikan masyarakat secara makro.</p></li>
</ol>
</li>
<li><p>Efek Positif :</p>

<p>  Karena keuntungan yang besar maka dapat menciptakan inovasi yang sangat berguna, bahkan lebih baik dari monopoli.</p></li>
</ul>


<p><strong>Cara mengatasi efek negatif dari pemerintah :</strong></p>

<ul>
<li>Menekan hambatan perusahaan yang mau masuk</li>
<li>Diadakan UU melarang kerjasama antara perusahaan oligopoli baik secara diam-diam/terbuka.</li>
<li>Merubah struktur pasar oligopolitis dengan menentukan batas maksimum dari ukuran suatu badan usaha dan melarang diadakannya penggabungan (merger) antara perusahaan yang ada.</li>
</ul>


<hr />


<h3>Pasar Persaingan Monopolistik</h3>

<p>Pasar persaingan monopolistik merupakan salah satu dari pasar persaingan tak sempurna. Teori pasar persaingan monopolistik dikembangkan karena ketidakpuasan terhadap daya analisis model persaingan pasar sempurna maupun pasar monopoli. Tetapi dilihat dari strukturnya pasar monopolistik lebih mendekati pada pasar persaingan sempurna (dicirikan dengan banyak perusahaan yang berpartisipasi di pasar, tanpa batasan masuk industri yang serius) tetapi perusahaan yang berpartisipasi di pasar tersebut menghasilkan produk yang berbeda karakteristik.</p>

<p>Pasar monopolistik didefinisikan sebagai pasar dengan banyak produsen yang menghasilkan komoditas yang berbeda karakteristik (differentiated product) dan bisa disebut juga sebagai pasar yang banyak penjual, yang menawarkan satu jenis barang dengan deferensi produk yang berbeda-beda baik dari segi kualitas, bentuk dan ukuran.</p>

<p>Dalam pasar persaingan monopolistik para konsumen merasakan adanya perbedaan karakteristik dari produk-produk yang dihasilkan oleh suatu perusahaan dengan produk-produk yang dihasilkan oleh perusahaan-perusahaan lainnya. Perbedaan tersebut bisa mencerminkan perbedaan yang sebenarnya diantara produk-produk yang mereka konsumsi atau hanya perbedaan persepsi konsumen bahwa produk-produk yang dihasilkan oleh perusahaan-perusahaan yang beroperasi di pasar memang berbeda. Sebagai contohnya perbedaan produk dapat dilihat dari bentuk fisiknya seperti beda fungsi, bentuk ataupun kualitas. Perbedaan juga dapat dijumpai dalam kaitannya dengan merek, logo ataupun kemasan. Lebih lanjut perbedaan juga dapat dijumpai dalam kaitannya dengan hal-hal yang terkait dengan penjualan seperti jangka waktu kredit, ketersediaan komoditas, kemudahan dalam memperolehnya, pelayanan purna jual, loasi perolehan komoditas, pelayanan dan sebagainya. Pakaian, obat-obatan, kosmetik, restaurant dan banyak komoditas makanan adalah contoh-contoh dari komoditas monopolistik yang umum dijumpai dalam kehidupan sehari-hari.</p>

<p><br /></p>

<h4><strong>Ciri ciri pasar persaingan monopolistik : </strong></h4>

<ol>
<li><p>Terdapat cukup banyak pengusaha
 Dalam pasar persaingan monopolistis , terdapat cukup banyak pengusaha , akan tetapi tidak sebanyak seperti yang terdapat pada pasar persaingan sempurna. Dan apabila di suatu pasar terdapat banyak perusahaan , otomatis disana pasti terdapat pasar monopolistis , akan tetapi ukuran / besarnya tidak melebihi perusahaan – perusahaan yang lain. Dengan kata lain  perusahaan dalam pasar persaingan monopolistik memiliki ukuran yang relatif sama besarnya. Sehingga mengakibatkan produksi suatu suatu perusahaan relative sedikit, dibandingkan dengan seluruh produksi dalam keseluruhan pasar tersebut.</p></li>
<li><p>Barangnya bersifat berbeda corak
 Sifat ini merupakan sifat yang sangat penting untuk dapat membedakan mana pasar persaingan monopolistik dan mana pasar persaingan sempurna . Seperti yang telah kita ketahui bahwa pasar persaingan sempurna seluruh perusahaan nya memproduksi produk yang sama. Oleh karena itu susah untuk membedakan produk suatu perusahaan dengan perusahaan yang lain. Sedangkan dalam pasar persaingan monoplistik  tidak susah untuk membedakan produk dari masing-masing perusahaan, karena perbedaan corak(different product)  pada produk tersebut. Apabila kita lihat secara fisik suatu product , akan tanpak jelas perbedaan tersebut. Maka kita dapat membedakan mana  produk suatu perusahaan dengan product perusahaan yang lainnya. Di samping perbedaan dalam bentuk fisik , juga terdapat perbedaan dalam bentuk bungkus atau pembungkusan product, dan ada pula yang berbeda dalam cara membayar barang yang akan di beli. Akibat dari berbagai macam perbedaan ini , barang yang di  produksi oleh perusahaan pasar monopolistis ini tidak bersifat barang pengganti sempurna akan tetapi ia bersifat barang pengganti yang dekat.</p></li>
<li><p>Perusahaan mempunyai sedikit kekuasaan mempengaruhi harga
 Dalam pasar persaingan monopolistis suatu perusahaan dapat mempengaruhi suatu harga , akan tetapi pasar ini hanya mendapat sedikit kekuasaan dalam mempengaruhi harga suatu barang produksi di bandingkan dengan perusahaan oligopoli dan monopoli. Pasar monopolistis mendapat sedikit kekuasaan dalam mempengaruhi harga disebabkan oleh barang yang dihasilkan bersifat  berbeda corak (different product). Karena perbedaan corak inilah yang menyebabkan konsumen atau pembeli akan otomatis bersifat memilih, yaitu menyukai  product perusahaan satu dan kurang menyukai produk  perusahaan yang lain. Maka apabila ia menaikkan harga barang produksinya , ia akan tetap memiliki pelanggan , walaupun tidak sebanyak pada waktu sebelum kenaikan harga barang produksinya. Dan bisa juga sebaliknya , apabila perusahaan tersebut ingin menurunkan harga barang produksinya , tidaklah mudah untuk menghabiskan penjualan barang tersebut, karna masih banyak konsumen yang setia dengan produk yang telah lama ia pakai , walaupun harganya relatif agak mahal.</p></li>
<li><p>Produsen lain mudah memasuki pasar
 Apabila ada suatu perusahaan baru ingin memulai usahanya didalam pasar persaingan monopolistik tidak akan banyak mengalami hambatan seperti halnya dalam pasar oligopoli dan monopoli. Hal ini disebabkan oleh:</p>

<ul>
<li><p>Karena modal yang diperlukan relative besar kalau dibandingkan dengan mendirikan perusahaan dalam pasar persaingan sempurna.</p></li>
<li><p>Karena perusahaan itu harus menciptakan barang produksi yang bercorak beda dengan barang produksi yang telah beredar dahulu di pasaran.dan mempromosikannya pada masyarakat untuk mendapat pelanggan , dan dengan promosi tersebut , perusahaan harus dapat meyakinkan pelanggan akan mutu barang tersebut.</p></li>
</ul>
</li>
<li><p>Persaingan promosi penjualan sangat aktif
 Dalam pasar persaingan monopolistis harga bukanlah penentu utama dari besarnya pasar dari perusahaan- perusahaan dalam pasar persaingan monopolistis. Pada pasar ini memungkinkan suatu perusahaan menarik banyak pelanggan walaupun harga barang produksinya berharga tinggi. Bahkan sebaliknya , suatu perusahaan tidak mudah menarik banyak pelanggan dengan harga barang produksi yang relatif rendah. Ini disebabkan oleh barang produksi yang mereka hasilkan , yaitu barang yang bersifat  beda corak dengan barang yang sudah tersedia di pasaran , dan mempromosikan barang baru tersebut. Maka untuk mempengaruhi cita rasa pembeli, para pengusaha melakukan persaingan bukan harga ( non price competition) . Persaingan yang demikian itu antara lain adalah dalam rangka memperbaiki mutu dan desain barang , melakukan iklan yang terus menerus memberikan syarat penjualan yang menarik.</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fungsi Produksi]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/fungsi-produksi/"/>
    <updated>2015-04-06T10:08:31+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/fungsi-produksi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Produksi adalah usaha menciptakan dan meningkatkan kegunaan suatu barang untuk memenuhi kebutuhan. Dan orang yang menghasilkan barang atau jasa untuk dijual atau dipasarkan disebut produsen. Untuk dapat melakukan kegiatan produksi, seorang produsen membutuhkan  faktor – faktor produksi. Terdapat dua macam faktor produksi yaitu faktor produksi asli dan faktor produksi turunan.</p>

<!-- more -->


<h3>1. Faktor produksi asli</h3>

<p>Yang termasuk faktor produksi asli antara lain sebagai berikut :</p>

<ul>
<li>Alam. Contohnya : tanah, air, udara, sinar matahari, tumbuh – tumbuhan, hewan, barang tambang.</li>
<li>Tenaga kerja. Tanpa adanya tenaga kerja, sumber daya alam yang tersedia tidak akan dapat dirubah atau diolah menjadi barang hasil produksi.</li>
</ul>


<h3>2. Faktor produksi turunan</h3>

<p>Yang termasuk faktor produksi turunan adalah modal dan keahlian.</p>

<ul>
<li><h4><strong>Fungsi Produksi</strong></h4>

<p>  Fungsi produksi merupakan interaksi antara masukan (input) dengan keluaran (output). Misalkan kita memproduksi jeans. Dalam fungsi produksi, jeans itu bisa diproduksi dengan berbagai macam cara. Kalau salah satu komposisinya diubah begitu saja, maka hasilnya juga akan berubah. Namun, output dapat tetap sama bila perubahan satu komposisi diganti dengan komposisi yang lain. Misalnya penurunan jumlah mesin diganti dengan penambahan tenaga kerja. Secara matematis, fungsi produksi dapat ditulis sebagai berikut :</p>

<blockquote><p style="text-align:center;"><strong>Q = f(L, R, C, T)</strong></p>

<p>Dimana :</p>

<p><strong>Q</strong> = jumlah barang yang dihasilkan (quantity)</p>

<p><strong>F</strong> = symbol persamaan (function)</p>

<p><strong>L</strong> = tenaga kerja (labour)</p>

<p><strong>R</strong> = kekayaan alam (resources)</p>

<p><strong>C</strong> = modal (capital)</p>

<p><strong>T</strong> = teknologi (technology)</p></blockquote></li>
</ul>


<hr />


<ul>
<li><h4><strong>Produksi optimal</strong></h4>

<p>  Tingkat produksi optimal atau Economic Production Quantity (EPQ) adalah sejumlah produksi tertentu yang dihasilkan dengan meminimumkan total biaya persediaan. Metode EPQ dapat dicapai apabila besarnya biaya persiapan (set up cost) dan biaya penyimpanan (carrying cost) yang dikeluarkan jumlahnya minimun. Artinya, tingkat produksi optimal akan memberikan total biaya persediaan atau total inventori cost (TIC) minimum.</p>

<p>  Metode EPQ mempertimbangkan tingkat persediaan barang jadi dan permintaan produk jadi. Metode ini juga mempertimbangkan jumlah persiapan produksi yang berpengaruh terhadap biaya persiapan. Metode EPQ menggunakan asumsi-asumsi sebagai berikut:</p>

<ol>
<li> Barang yang diproduksi mempunyai tingkat produksi yang lebih besar dari tingkat permintaan.</li>
<li> Selama produksi dilakukan, tingkat pemenuhan persediaan adalah sama dengan tingkat produksi dikurangi tingkat permintaan.</li>
<li> Selama berproduksi, besarnya tingkat persediaan kurang dari Q (EPQ) karena penggunaan selama pemenuhan.</li>
</ol>
</li>
</ul>


<hr />


<ul>
<li><h4><strong>Penentuan Volume Produksi yang Optimal dengan Metode</strong></h4>

<p>  Economic Production Quantity (EPQ): Persediaan produk dalam suatu perusahaan berkaitan dengan volume produksi dan besarnya permintaan pasar. Perusahaan harus mempunyai kebijakan untuk menentukan volume produksi dengan disesuaikan besarnya permintaan pasar agar jumlah persediaan pada tingkat biaya minimal. Menurut . Metode EPQ dimaksudkan untuk menentukan besarnya volume produksi yang optimal, dalam artian cukup untuk memenuhi kebutuhan dengan biaya yang serendah-rendahnya. Penentuan jumlah produk optimal hanya memperhatikan biaya variabel saja. Biaya variabel dalam persediaan pada prinsipnya dapat digolongkan sebagai berikut:</p>

<ul>
<li>Biaya-biaya yang berubah-ubah sesuai dengan frekuensi jumlah persiapan proses produksi yang disebut biaya persiapan produksi (set-up cost).</li>
<li>Biaya-biaya yang berubah-ubah sesuai dengan besarnya persediaan rata-rata yang disebut biaya penyimpanan (holding cost).</li>
</ul>


<p>  <br />
  Ketika biaya persiapan produksi merupakan biaya yang harus dikeluarkan sebelum produksi berlangsung. Biaya ini timbul karena perusahaan memproduksi sendiri bahan baku yang akan digunakan. Biaya ini terdiri dari :</p>

<ul>
<li>Biaya mesin-mesin menganggur</li>
<li>Biaya persiapan tenaga kerja langsung</li>
<li>Biaya scheduling</li>
<li>Biaya ekspedisi dan sebagainya.</li>
</ul>


<p>  <br />
  Biaya penyimpanan terdiri atas biaya yang-biaya yang bervariasi secara langsung dengan kuantitas persediaan. Biaya penyimpanan per periode akan semakin besar apabila rata-rata persediaan semakin tinggi. Biaya yang termasuk sebagai biaya penyimpanan diantaranya :</p>

<ol>
<li> Biaya fasilitas-fasilitas penyimpanan (termasuk penerangan, pemanas atau pendingin)</li>
<li> Biaya modal (opportunity cost of capital)</li>
<li> Biaya keusangan</li>
<li> Biaya perhitungan fisik dan konsiliasi laporan</li>
<li> Biaya asuransi persediaan</li>
<li> Biaya pajak persediaan</li>
<li> Biaya pencurian, pengrusakan atau perampokan</li>
<li> Biaya penanganan persediaan, dan sebagainya.</li>
</ol>


<p>  <br />
  Kedua jenis biaya tersebut mempunyai hubungan dengan tingkat persediaan. Biaya persiapan produksi berbanding terbalik dengan tingkat persediaan. Biaya penyimpanan berbanding lurus dengan tingkat persediaan. Semakin banyak biaya yang dikeluarkan untuk persiapan produksi, tingkat persediaan semakin kecil dan sebaliknya. Bila biaya penyimpanan semakin besar, tingkat persediaan semakin besar atau sebaliknya.</p></li>
</ul>


<hr />


<ul>
<li><h4><strong>Ongkos dan Penerimaan</strong></h4>

<p>  <strong>Pengertian Ongkos</strong></p>

<p>  Ongkos adalah kurva yang menunjukan hubungan antara jumlah ongkos produksi dengan tingkat output yang dihasilkan. Ongkos produksi adalah semua pengeluaran yang dilakukan oleh perusahaan untuk memperoleh faktor-faktor produksi guna memproduksi output.</p>

<p>  Macam-macam ongkos sebagai berikut :</p>

<ol>
<li><p> <strong>Total Fixed Cost</strong> (Ongkos Total Tetap) adalah jumlah ongkos yang tetap yang tidak dipengaruhi oleh tingkat produksi. Contoh penyusutan, sewa, dsb.</p></li>
<li><p> <strong>Total Variabel Cost</strong> (Ongkos Variabel Total) adalah Jumlah ongkos-ongkos yang dibayarkan  yang besarnya berubah menurut tingkat yang dihasilkan. Contoh ongkos bahan mentah, tenaga kerja, dsb.</p></li>
<li><p> <strong>Total Cost</strong> (Ongkos Total) adalah penjumlahan antara ongkos total tetap dengan ongkos     total variabel. <strong>TC = TFC + TVC</strong></p></li>
<li><p> <strong>Averege Fixed Cost</strong> (Ongkos Tetap Rata-Rata ) adalah ongkos tetap yang dibebankan kepada setiap unit output.</p></li>
<li><p> <strong>Averege Fixed Cost</strong> (Ongkos Variabel Rata-Rata) adalah ongkos variabel yang dibebankan untuk setiap unit output.</p></li>
<li><p> <strong>Averege Total Cost</strong> (Ongkos Total Rata-rata) adalah ongkos produksi yang dibebankan       untuk setiap unit output.</p></li>
<li><p> <strong>Marginal Cost</strong> (Ongkos Marginal) adalah tambahan atau berkurangnya ongkos total karena bertambahnya atau berkurangnya satu unit output.</p></li>
</ol>


<p>  <br />
  Ditinjau dari sudut waktu, ongkos dapat dibedakan menjadi ongkos jangka pendek dan ongkos jangka panjang.</p>

<p>  Ongkos Produksi dibedakan menjadi :</p>

<ol>
<li><p> <strong>Ongkos Produksi Jangka Pendek</strong></p>

<p>  Dalam ongkos produksi jangka pendek perusahaan sudah mempunya! peralatan- peralatan untuk produksi seperti mesin, gedung dan tanah. Masalah yang perlu diper- hatikan adalah masalah kebijaksanaan bahan baku, tenaga kerja dan lain-lain yang merupakan ongkos variabel. Jadi dalam ongkos produksi jangka pendek ini terdapat ongkos tetap dan ongkos variabel.</p></li>
<li><p> <strong>Ongkos Produksi Jangka Panjang</strong></p>

<p>  Dalam ongkos produksi jangka panjang, perusahaan dapat menambah semua faktor produksi, sehingga tidak ada ongkos tetap dalam jangka panjang. Semua pengeluaran merupakan ongkos variabel.</p></li>
</ol>


<p>  Selain itu ada lagi pengertian lain dari ongkos:</p>

<ol>
<li><p> <strong>Biaya Ekonomi</strong></p>

<p>  Biaya Ekonomi yaitu ongkos yang dikeluarkan atas penggunaan semua faktor produksi untuk menghasilkan output tertentu.</p></li>
<li><p> <strong>Biaya Akuntansi</strong></p>

<p>  Biaya Akuntansi yaitu ongkos yang pengertiannya hampir sama dengan economic cost, tetapi ongkos disini dinyatakan secara tegas dalam pembukuan.</p></li>
</ol>
</li>
</ul>


<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://evazahrotul.blogspot.com/2013/05/perilaku-produsen.html">Blog</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perilaku Produsen]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/perilaku-produsen/"/>
    <updated>2015-04-06T09:54:42+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/04/06/perilaku-produsen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sebelum kita tahu apa itu produsen kita harus tahu dulu apa sih itu produksi. Produksi merupakan suatu kegiatan yang dikerjakan untuk menambah nilai guna suatu benda atau menciptakan benda baru sehingga lebih bermanfaat dalam memenuhi kebutuhan. Kegiatan menambah daya guna suatu benda tanpa mengubah bentuknya dinamakan produksi jasa. Sedangkan kegiatan menambah daya guna suatu benda dengan mengubah sifat dan bentuknya dinamakan produksi barang. Orang atau perusahaan yang menjalankan suatu proses produksi disebut Produsen.</p>

<!-- more -->


<h3>Hak dan Kewajiban</h3>

<p><br />
sebelum kta mengetahui prilaku Prosuden ada baiknya kita mengetahui dulu apa sih hak dan kewajiban Produsen. Hak produsen antara lain :</p>

<ul>
<li>Hak untuk menerima uang pembayaran sesuai dengan kesepakatan</li>
<li>Hak untuk menuntut konsumen apabila terjadi penipuan alat pembayaran</li>
<li>Hak untuk mendapatkan perlindungan hukum dan pembelaan apabila produk yang dijuak tidak terbukti berdampak negatif</li>
</ul>


<p>Sedangkan kewajiban produsen antara lain :</p>

<ul>
<li>Memberikann informasi yang benar dan sesuai dengan keadaan produk</li>
<li>Melayani konsumen dengan baik karena &ldquo; Pembeli adalah Raja &rdquo;</li>
<li>Memberikan jaminan kepada konsumen bahwa produk yang ditawarkan merupakan produk yang aman dan layak untuk dikonsumsi
Memberikan ganti rugi apabila produk yang dijual berdampak negatif bagi konsumen</li>
</ul>


<h3>Prilaku  Produsen</h3>

<p><br />
Perilaku produsen adalah kegiatan pengaturan produksi sehingga produk yang dihasilkan bermutu tinggi sehingga bisa di terima di masyarakat dan menghasilkan laba.
Seorang produsen mempunyai satu masalah pokok, yaitu bagaimana dengan sumber daya yang terbatas mereka mereka dapat mencapai hasil yang optimal atau keuntungan yang besar. Oleh karena itu laba adalah suatu ukuran keberhasilan bagi produsen. Seorang produsen dituntut untuk bisa membandingkan antara pengorbanan yang dilakukandengan hasil yang didapat. Berikut ini adalah beberapa contoh perilaku produsen:</p>

<ul>
<li>Mencari keuntungan dengan pemakaian modal seminimal mungkin tapi dengan hasil semaksimal mungkin.</li>
<li>Mematok biaya produksi berdasarkan tingkat harga barang modal.</li>
<li>Member potongan harga kepada konsumen yang membeli produk dalam jumlah banyak.</li>
<li>Tidak hanya menghasilkan barang atau jasa yang sesuai kebutuhan, tetapi juga sesuai trend pasar saat ini.</li>
<li>Member diskon besar-besaran untuk produksi yang sudah lama mereka produksi.</li>
<li>Produsen juga mengadaptasi isu global atau keadaan sosial yang sedang terkenal saat itu untuk memasarkan barang atau jasa yang mereka jual.</li>
</ul>


<p>Perilaku produsen dilakukan semata-mata agar tidak merugikan produsen namun juga tidak memberatkan konsumen. Dengan demikian daya konsumsi akan stabil karena antara konsumen maupun produsen sama-sama saling membutuhkan.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://evazahrotul.blogspot.com/2013/05/perilaku-produsen.html">Blog</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perilaku Konsumen]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/25/perilaku-konsumen/"/>
    <updated>2015-03-25T11:34:09+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/25/perilaku-konsumen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Perilaku konsumen adalah proses dan aktivitas ketika seseorang berhubungan dengan pencarian, pemilihan, pembelian, penggunaan, serta pengevaluasian produk dan jasa demi memenuhi kebutuhan dan keinginan. Perilaku konsumen merupakan hal-hal yang mendasari konsumen untuk membuat keputusan pembelian. Untuk barang berharga jual rendah (low-involvement) proses pengambilan keputusan dilakukan dengan mudah, sedangkan untuk barang berharga jual tinggi (high-involvement) proses pengambilan keputusan dilakukan dengan pertimbangan yang matang.</p>

<!-- more -->


<h2>Aplikasi Perilaku Konsumen dalam Bisnis</h2>

<p>Pemahaman mengenai perilaku konsumen sangatlah penting dalam pemasaran. Menurut Engel, et al.(1994), perilaku konsumen adalah suatu tindakan yang langsung terlibat dalam mendapatkan, mengkonsumsi, dan menghabiskan produk dan jasa, termasuk keputusan mendahului dan menyusuli tindakan ini. Terdapat dua elemen penting dari arti perilaku konsumen, yaitu :</p>

<ol>
<li>Proses pengambilan keputusan</li>
<li>Kegiatan fisik yang melibatkan individu dalam menilai, mendapatkan dan menggunakan barang dan jasa ekonomis (Swastha, 1990).</li>
</ol>


<p>Pemahaman akan perilaku konsumen cerdas dapat diaplikasikan dalam beberapa hal, yang pertama adalah untuk merancang sebuah strategi pemasaran yang baik, misalnya menentukan kapan saat yang tepat perusahaan memberikan diskon untuk menarik pembeli. Ke dua, perilaku konsumen dapat membantu pembuat keputusan membuat kebijakan publik. Misalnya dengan mengetahui bahwa konsumen akan banyak menggunakan transportasi saat lebaran, pembuat keputusan dapat merencanakan harga tiket transportasi di hari raya tersebut. Aplikasi ke tiga adalah dalam hal pemasaran sosial (social marketing), yaitu penyebaran ide di antara konsumen. Dengan memahami sikap konsumen dalam menghadapi sesuatu, seseorang dapat menyebarkan ide dengan lebih cepat dan efektif.Dan juga dapat memberikan gambaran kepada para pemasar dalam pembuatan produk,pnyesuaian harga produk,mutu produk,kemasan dan sebagainya agar dalam penjualn produknya tidak menimbulkan kekecewaan pada pemasar tersebut.</p>

<h2>Pendekatan dalam meneliti perilaku konsumen</h2>

<p>Terdapat tiga pendekatan utama dalam meneliti perilaku konsumen. Pendekatan pertama adalah pendekatan interpretif. Pendekatan ini menggali secara mendalam perilaku konsumsi dan hal yang mendasarinya. Studi dilakukan dengan melalui wawancara panjang dan focus group discussion untuk memahami apa makna sebuah produk dan jasa bagi konsumen dan apa yang dirasakan dan dialami konsumen ketika membeli dan menggunakannya.</p>

<p>Pendekatan ke dua adalah pendekatan tradisional yang didasari pada teori dan metode dari ilmu psikologi kognitif, sosial, dan behaviorial serta dari ilmu sosiologi. Pendekatan ini bertujuan mengembangkan teori dan metode untuk menjelaskan perilaku dan pembuatan keputusan konsumen. Studi dilakukan melalui eksperimen dan survei untuk menguji coba teori dan mencari pemahaman tentang bagaimana seorang konsumen memproses informasi, membuat keputusan, serta pengaruh lingkungan sosial terhadap perilaku konsumen.</p>

<p>Pendekatan ke tiga disebut sebagai sains pemasaran yang didasari pada teori dan metode dari ilmu ekonomi dan statistika. Pendekatan ini dilakukan dengan mengembangkan dan menguji coba model matematika berdasarkan hierarki kebutuhan manusia menurut Abraham Maslow (Teori hierarki kebutuhan Maslow) untuk memprediksi pengaruh strategi marketing terhadap pilihan dan pola konsumsi, yang dikenal dengan sebutan moving rate analysis.</p>

<p>Ketiga pendekatan sama-sama memiliki nilai dan tinggi dan memberikan pemahaman atas perilaku konsumen dan strategi marketing dari sudut pandang dan tingkatan analisis yang berbeda. Sebuah perusahaan dapat saja menggunakan salah satu atau seluruh pendekatan, tergantung permasalahan yang dihadapi perusahaan tersebut.</p>

<h2>Roda analisis konsumen</h2>

<p>Roda analisis konsumen adalah kerangka kerja yang digunakan pemasar untuk meneliti, menganalisis, dan memahami perilaku konsumen agar dapat menciptakan strategi pemasaran yang lebih baik. Roda analisis konsumen terdiri dari tiga elemen: afeksi dan kognisi, lingkungan, dan perilaku.</p>

<p><br /></p>

<p style="text-align:center;"><img src="/images/tipe-respon.jpg" title="Tipe Respon" ></p>

<h3>Afeksi dan kognisi</h3>

<p>Elemen pertama adalah afeksi dan kognisi. Afeksi merujuk pada perasaan konsumen terhadap suatu stimuli atau kejadian, misalnya apakah konsumen menyukai sebuah produk atau tidak. Kognisi mengacu pada pemikiran konsumen, misalnya apa yang dipercaya konsumen dari suatu produk. Afeksi dan kognisi berasal dari sistem yang disebut sistem afeksi dan sistem kognisi. Meskipun berbeda, namun keduanya memiliki keterkaitan yang sangat kuat dan saling memengaruhi.</p>

<p>Manusia dapat merasakan empat tipe respons afektif: emosi, perasaan tertentu, suasana hati/mood, dan evaluasi. Setiap tipe tersebut dapat berupa respons positif atau negatif. Keempat tipe afeksi ini berbeda dalam hal pengaruhnya terhadap tubuh dan intensitas perasaan yang dirasakan. Semakin kuat intensitasnya, semakin besar pengaruh perasaan itu terhadap tubuh, misalnya terjadi peningkatan tekanan darah, kecepatan pernapasan, keluarnya air mata, atau rasa sakit di perut. Bila intensitasnya lemah, maka pengaruhnya pada tubuh tidak akan terasa.</p>

<p>Sistem kognisi terdiri dari lima proses mental, yaitu: memahami, mengevaluasi, merencanakan, memilih, dan berpikir. Proses memahami adalah proses menginterpretasi atau menentukan arti dari aspek tertentu yang terdapat dalam sebuah lingkungan. mengevaluasi berarti menentukan apakah sebuah aspek dalam lingkungan tertentu itu baik atau buruk, positif atau negatif, disukai atau tidak disukai. Merencanakan berarti menentukan bagaimana memecahkan sebuah masalah untuk mencapai suatu tujuan. Memilih berarti membandingkan alternatif solusi dari sebuah masalah dan menentukan alternatif terbaik, sedangkan berpikir adalah aktivitas kognisi yang terjadi dalam keempat proses yang disebutkan sebelumnya.</p>

<p>Fungsi utama dari sistem kognisi adalah untuk menginterpretasi, membuat masuk akal, dan mengerti aspek tertentu dari pengalaman yang dialami konsumen. Fungsi ke dua adalah memproses interpretasi menjadi sebuah task kognitif seperti mengidentifikasi sasaran dan tujuan, mengembangkan dan mengevaluasi pilihan alternatif untuk memenuhi tujuan tersebut, memilih alternatif, dan melaksanakan alternatif itu.</p>

<p>Besar kecilnya intensitas proses sistem kognitif berbeda-beda tergantung konsumennya, produknya, atau situasinya. Konsumen tidak selalu melakukan aktivitas kognisi secara ekstensif, dalam beberapa kasus, konsumen bahkan tidak banyak berpikir sebelum membeli sebuah produk.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://id.wikipedia.org/wiki/Perilaku_konsumen">Wikipedia</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elastisitas]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/18/elastisitas/"/>
    <updated>2015-03-18T11:33:26+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2015/03/18/elastisitas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dalam ilmu ekonomi, elastisitas permintaan atau price elasticity of demand (PED) adalah ukuran kepekaan perubahan jumlah permintaan barang terhadap perubahan harga.</p>

<!-- more -->


<p>Elastisitas permintaan mengukur seberapa besar kepekaan perubahan jumlah permintaan barang terhadap perubahan harga. Ketika harga sebuah barang turun, jumlah permintaan terhadap barang tersebut biasanya naik —semakin rendah harganya, semakin banyak benda itu dibeli. Elastisitas permintaan ditunjukan dengan rasio persen perubahan jumlah permintaan dan persen perubahan harga.</p>

<p>Ketika elastisitas permintaan suatu barang menunjukkan nilai lebih dari 1, maka permintaan terhadap barang tersebut dikatakan elastis di mana besarnya jumlah barang yang diminta sangat dipengaruhi oleh besar-kecilnya harga. Sementara itu, barang dengan nilai elastisitas kurang dari 1 disebut barang inelastis, yang berarti pengaruh besar-kecilnya harga terhadap jumlah-permintaan tidak terlalu besar. Sebagai contoh, jika harga sepeda motor turun 10% dan jumlah permintaan atas sepeda motor itu naik 20%, maka nilai elastisitas permintaannya adalah 2; dan barang tersebut dikelompokan sebagai barang elastis karena nilai elastisitasnya lebih dari 1. Perhatikan bahwa penurunan harga sebesar 1% menyebabkan peningkatan jumlah permintaan sebesar 2%, dengan demikian dapat dikatakan bahwa jumlah permintaan atas sepeda motor sangat dipengaruhi oleh besarnya harga yang ditawarkan.</p>

<p><br /></p>

<div class="table-responsive">
    <table class="table table-bordered table-striped table-hover">
        <tr>
            <th>Koefisien</th>
            <th>Elastisitas</th>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                n = 0
            </td>
            <td>
                Inelastis Sempurna
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                0 < n < 1
            </td>
            <td>
                Inelastis
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                n = 1
            </td>
            <td>
                Elastis Uniter
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                1 < n < ∞
            </td>
            <td>
                Elastis
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>
                n = ∞
            </td>
            <td>
                Elastis Sempurna
            </td>
        </tr>
    </table>
</div>


<p><br /></p>

<p>Untuk barang-barang normal, penurunan harga akan berakibat pada peningkatan jumlah permintaan. Permintaan terhadap sebuah barang dapat dikatakan inelastis bila jumlah barang yang diminta tidak dipengaruhi oleh perubahan harga. Barang dan jasa yang tidak memiliki substitusi biasanya tergolong inelastis. Permintaan terhadap antibiotik, misalnya, dikatakan sebagai permintaan inelastis karena tidak ada barang lain yang dapat menggantikannya. Daripada mati terinfeksi bakteri, pasien biasanya lebih memilih untuk membeli obat ini berapapun biayanya. Sementara itu, semakin banyak sebuah barang memiliki barang substitusi, semakin elastis barang tersebut.</p>

<p>Meskipun permintaan inelastis sering diasosiasikan dengan barang &ldquo;kebutuhan,&rdquo; banyak juga barang yang bersifat inelastis meskipun konsumen mungkin tidak &ldquo;membutuhkannya.&rdquo; Permintaan terhadap garam, misalnya, menjadi permintaan inelastis bukan karena konsumen sangat membutuhkannya, melainkan karena harganya yang sangat murah.</p>

<hr />


<p style="text-align:center;">Sumber : <a href="http://id.wikipedia.org/wiki/Elastisitas_permintaan">Wikipedia</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
