<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Article | Lukman's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/categories/article/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.lukmanh.com/"/>
  <updated>2014-11-19T11:25:56+07:00</updated>
  <id>http://blog.lukmanh.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lukman Hakim]]></name>
    <email><![CDATA[mailto:lukmanh1995@gmail.com"]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Struktur Organisasi]]></title>
    <link href="http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/06/struktur-organisasi/"/>
    <updated>2014-11-06T12:57:34+07:00</updated>
    <id>http://blog.lukmanh.com/blog/2014/11/06/struktur-organisasi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Struktur organisasi adalah bagaimana pekerjaan dibagi, dikelompokkan, dan dikoordinasikan secara formal.</p>

<!-- more -->


<p><img src="/images/bagan.jpg"></p>

<h3>Penjelasan Struktur Organisasi.</h3>

<hr />


<h4><strong>Ketua</strong></h4>

<ul>
<li>Membantu menjalankan tugas pelayanan kepada masyarakat yang menjadi tanggung jawab Pemerintah (LPMD, Dukuh, dan Lurah).</li>
<li>Memelihara kerukunan hidup warga.</li>
<li>Menyusun rencana dan melaksanakan pembangunan dengan mengembangkan aspirasi dan swadaya murni masyarakat.</li>
<li>Pengkoordinasian antar warga.</li>
<li>Pelaksanaan dalam menjembatani hubungan antar sesama dan antar masyarakat dengan Pemerintah Daerah Penanganan masalah-masalah kemasyarakatan yang dihadapi warga.</li>
</ul>


<h4><strong>Sekertaris</strong></h4>

<ul>
<li>Sekretaris mempunyai tugas menyelenggarakan administrasi dan memberikan saran-saran serta pertimbangan kepada Ketua untuk kemajuan dan perkembangan RT.</li>
<li>Penyelenggaraan surat-menyurat, kearsipan, pendataan dan penyusunan laporan.</li>
<li>Pelaksanaan tugas-tugas tertentu yang diberikan oleh Ketua.</li>
<li>Pelaksanaan tugas dan fungsi Ketua apabila Ketua dan Wakil Ketua berhalangan.</li>
</ul>


<h4><strong>Bendahara</strong></h4>

<ul>
<li>Bendahara mempunyai tugas menyelenggarakan pengelolaan administrasi keuangan RT termasuk benda-benda bergerak dan tidak bergerak.</li>
<li>Pengelolaan, penerimaan, penyimpanan dan pengeluaran keuangan RT.</li>
<li>Penyelenggaraan pembukuan dan penyusunan laporan keuangan.</li>
<li>Pencatatan kekayaan yang dimiliki.</li>
</ul>


<h4><strong>Seksi K3</strong></h4>

<ul>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk membantu usaha-usaha penumbuhan kesadaran masyarakat di bidang keamanan, ketentraman dan ketertiban sehingga masyarakat merasa aman dan tenteram.</li>
</ul>


<h4><strong>Seksi Keamanan</strong></h4>

<ul>
<li>Meningkatkan kegiatan pembinaan siskamling dan menunjang usaha keamanan RT.</li>
</ul>


<h4><strong>Seksi Olahraga</strong></h4>

<ul>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk membantu usaha-usaha pembinaan atau pelestarian kesenian dan kebudayaan yang tumbuh dan berkembang di masyarakat serta pembinaan prestasi olahraga.</li>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk membantu melaksanakan program bantuan sosial dan usaha-usaha untuk meningkatkan kegiatan dan ketrampilan pemuda atau generasi muda.</li>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk menumbuhkan dan memelihara perkumpulan sosial di kelurahan.</li>
<li>Melaksanakan kegiatan untuk membantu program pemerintah dalam bidang penanggulangan kenakalan remaja dan mengarahkan, membimbing serta membina pemuda putus sekolah.</li>
<li>Melaksanakan tugas lain yang diberika oleh Ketua maupun Wakil Ketua yang berkaitan langsung dengan tugas seksi sosial budaya dan pemuda.</li>
</ul>


<h4><strong>Seksi Umum</strong></h4>

<ul>
<li>Sosialisasi peraturan warga untuk penerangan lampu jalan,taman/teras, depan setiap malam menghimbau sebaiknya menghidupkannya di malam hari, terutama jika penghuni meninggalkan rumah untuk jangka waktu yang lama.</li>
<li>Penertiban sales yang masuk ke rumah-rumah warga (perlu kerja sama dengan warga, seperti melaporkan ke Hansip apabila merasa terganggu oleh ulah mereka).</li>
<li>Membantu Warga dalam Kepengurusan Administrasi (KTP, Kartu Keluarga, dll).</li>
<li>Sosialisasi menghindari tindakan kejahatan di lingkungan RT, seperti pencurian mobil atau pun upaya perampokan (edaran ke warga oleh Seksi keamanan).</li>
<li>Pendataan warga (jangka panjang), disertai juga dengan jenis pekerjaan/profesi, hobi dan lainnya, juga usia dan hobi anak-anak.</li>
<li>Melakukan pendataan rumah-rumah kosong (mencari tahu pemiliknya). Ini, berkaitan dengan iuran bulanan untuk keamanan dan kebersihan RT.</li>
</ul>


<hr />


<p style="text-align:center;"><a href="http://gandekan01bantul.wordpress.com/tupoksi-tugas-pokok-dan-fungsi-pengurus-rt/">Sumber</a></p>

<hr />

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
